[
    {
        "question": "가나의수도는?",
        "answer": "아크라",
        "old_question": "가나의 수도는?"
    },
    {
        "question": "가시광선은7가지무지개색의띠이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "가시광선은 7가지 무지개색의 띠이다."
    },
    {
        "question": "~~서시또는별헤는밤을지은사람은?",
        "answer": "윤동주",
        "old_question": "~~'서시' 또는 '별헤는 밤'을 지은 사람은?"
    },
    {
        "question": "1+2+3+4+5+6+7+8+9+10=?",
        "answer": "55",
        "old_question": "1+2+3+4+5+6+7+8+9+10=?"
    },
    {
        "question": "10~50개의소규모은하들로이루어진은하집단을은하단이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "10~50개의 소규모 은하들로 이루어진 은하 집단을 은하단이라고 한다."
    },
    {
        "question": "10000원지폐뒷면에는혼천의가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "10000원 지폐 뒷면에는 혼천의가 있다."
    },
    {
        "question": "10000원에그려져있는인물은세종대왕이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "10000원에 그려져있는 인물은 세종대왕이다."
    },
    {
        "question": "1000원지폐에는다보탑이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1000원 지폐에는 다보탑이 있다."
    },
    {
        "question": "1000원지폐에는정약용이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1000원 지폐에는 정약용이 있다."
    },
    {
        "question": "100달러의뒷면에는독립기념관의그림이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "100달러의 뒷면에는 독립기념관의 그림이 있다."
    },
    {
        "question": "100엔동전에는벚꽃이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "100엔 동전에는 벚꽃이 있다."
    },
    {
        "question": "100원동전이순신장군",
        "answer": "O",
        "old_question": "100원 동전 이순신 장군"
    },
    {
        "question": "10달러의뒷면도안에는독립선언장면이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "10달러의 뒷면 도안에는 독립선언 장면이 있다."
    },
    {
        "question": "10엔동전에는봉황당이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "10엔 동전에는 봉황당이 있다."
    },
    {
        "question": "10원동전에는첨성대가있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "10원 동전에는 첨성대가 있다."
    },
    {
        "question": "1392년부터1863년까지의역대왕조의역사적사실을기술한것은?",
        "answer": "조선왕조실록",
        "old_question": "1392년부터 1863년까지의 역대 왕조의 역사적 사실을 기술한 것은?"
    },
    {
        "question": "14번째하계올림픽이열린년도",
        "answer": "1948",
        "old_question": "14번째 하계 올림픽이 열린 년도"
    },
    {
        "question": "150+37=???",
        "answer": "187",
        "old_question": "150+37=???"
    },
    {
        "question": "15번째하계올림픽으로핀란드에서열린헬싱키올림픽이개최된년도는?",
        "answer": "1952",
        "old_question": "15번째 하계 올림픽으로 핀란드에서 열린 헬싱키 올림픽이 개최된 년도는?"
    },
    {
        "question": "1884년설치되어근대적인우편사무를담당한곳은?",
        "answer": "우정국",
        "old_question": "1884년 설치되어 근대적인 우편 사무를 담당한 곳은?"
    },
    {
        "question": "1960년미국올림픽이개최된도시는?",
        "answer": "스쿼밸리",
        "old_question": "1960년 미국 올림픽이 개최된 도시는?"
    },
    {
        "question": "1972년동계올림픽이개최된일본의도시는?",
        "answer": "삿포로",
        "old_question": "1972년 동계올림픽이 개최된 일본의 도시는?"
    },
    {
        "question": "1978년유네스코세계문화유산으로등재된키토가있는나라는?",
        "answer": "에콰도르",
        "old_question": "1978년 유네스코 세계문화유산으로 등재된 키토가 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "1979년에유네스코세계유산에등재된고대테베와네크로폴리스가있는곳은?",
        "answer": "이집트",
        "old_question": "1979년에 유네스코 세계유산에 등재된 고대 테베와 네크로폴리스가 있는 곳은?"
    },
    {
        "question": "1979년에유네스코세계유산에등재된코토르자연역사문화지구는어디에있는가?",
        "answer": "몬테네그로",
        "old_question": "1979년에 유네스코 세계유산에 등재된 코토르 자연 역사 문화 지구는 어디에 있는가?"
    },
    {
        "question": "1987년에유네스코에등재된아테네의아크로폴리스는어느나라에있는가?",
        "answer": "그리스",
        "old_question": "1987년에 유네스코에 등재된 아테네의 아크로폴리스는 어느 나라에 있는가?"
    },
    {
        "question": "1988년동계올림픽이개최된곳은?",
        "answer": "캘거리",
        "old_question": "1988년 동계올림픽이 개최된 곳은?"
    },
    {
        "question": "1999년에유네스코세계유산에등재된마라무레슈목조교회는어디에있는가?",
        "answer": "루마니아",
        "old_question": "1999년에 유네스코 세계유산에 등재된 마라무레슈 목조 교회는 어디에 있는가?"
    },
    {
        "question": "1999년에유네스코세계유산에등재된쿠엥카역사지구가있는나라는?",
        "answer": "에콰도르",
        "old_question": "1999년에 유네스코 세계유산에 등재된 쿠엥카 역사지구가 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "1AU는천문단위다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "1AU는 천문단위다."
    },
    {
        "question": "1기압이하에서순수한물이어는온도는0도씨이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1기압 이하에서 순수한 물이 어는 온도는 0도씨이다."
    },
    {
        "question": "1달러뒷면은링컨집",
        "answer": "O",
        "old_question": "1달러 뒷면은 링컨 집"
    },
    {
        "question": "1달러에있는인물은1대대통령이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "1달러에 있는 인물은 1대 대통령이다."
    },
    {
        "question": "1달러에있는인물은미국초대대통령인조지워싱턴이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "1달러에 있는 인물은 미국 초대 대통령인 조지 워싱턴이다."
    },
    {
        "question": "1부터7까지곱한숫자가1부터100까지더한숫자보다크다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1부터 7까지 곱한 숫자가 1부터 100까지 더한 숫자보다 크다."
    },
    {
        "question": "1엔동전에는벼이삭이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1엔 동전에는 벼 이삭이 있다."
    },
    {
        "question": "1원동전에는무궁화가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "1원 동전에는 무궁화가 있다."
    },
    {
        "question": "1원에그려져있는그림은이삭이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "1원에 그려져있는 그림은 이삭이다."
    },
    {
        "question": "2000년하계올림픽이개최된도시는?",
        "answer": "시드니",
        "old_question": "2000년 하계 올림픽이 개최된 도시는?"
    },
    {
        "question": "2002년에유네스코세계유산에등재된성캐트린지구가있는나라는?",
        "answer": "이집트",
        "old_question": "2002년에 유네스코 세계유산에 등재된 성 캐트린 지구가 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "2004년에세계유산에등재된노보데비치수도원이있는나라는?",
        "answer": "러시아",
        "old_question": "2004년에 세계유산에 등재된 노보데비치 수도원이 있는 나라는 ?"
    },
    {
        "question": "2004년에유니스코세계유산에등재된케르나베고고유적은어디에있는가?",
        "answer": "리투아니아",
        "old_question": "2004년에 유니스코 세계유산에 등재된 케르나베 고고 유적은 어디에 있는가?"
    },
    {
        "question": "2010년올림픽개최",
        "answer": "벤쿠버 올림픽",
        "old_question": "2010년 올림픽 개최"
    },
    {
        "question": "2010년에유네스코세계유산에등재된암스테르담운하는어디에있는가?",
        "answer": "네덜란드",
        "old_question": "2010년에 유네스코 세계유산에 등재된 암스테르담 운하는 어디에 있는가?"
    },
    {
        "question": "2018년동계올림픽이개최된곳은?",
        "answer": "평창",
        "old_question": "2018년 동계올림픽이 개최된 곳은?"
    },
    {
        "question": "2018년전까지월드컵본선에한번도진출하지못한국가는?",
        "answer": "아이슬란드",
        "old_question": "2018년 전까지 월드컵 본선에 한 번도 진출하지 못 한 국가는?"
    },
    {
        "question": "20달러에그려진대통령은엔드류이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "20달러에 그려진 대통령은 엔드류이다."
    },
    {
        "question": "20달러의뒤에는백악관이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "20달러의 뒤에는 백악관이 있다."
    },
    {
        "question": "2달러의뒷면에는독립기념관이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "2달러의 뒷면에는 독립 기념관이 있다."
    },
    {
        "question": "2달러의인물은에브리험링컨이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "2달러의 인물은 에브리험 링컨이다."
    },
    {
        "question": "45+27=???",
        "answer": "72",
        "old_question": "45+27=???"
    },
    {
        "question": "50000원지폐뒷면에는어몽룡의월매도가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "50000원 지폐 뒷면에는 어몽룡의 월매도가 있다."
    },
    {
        "question": "5000원권뒷면에는신사임당의초충도가그려져있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "5000원권 뒷면에는 신사임당의 초충도가 그려져 있다."
    },
    {
        "question": "500엔동전에는오동나무가그려져있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "500엔 동전에는 오동나무가 그려져 있다."
    },
    {
        "question": "50달러의인물은벤자민프랭클린이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "50달러의 인물은 벤자민 프랭클린이다."
    },
    {
        "question": "50엔동전에는해바라기가그려져있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "50엔 동전에는 해바라기가 그려져있다."
    },
    {
        "question": "5달러의뒷면에는기념관이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "5달러의 뒷면에는 기념관이 있다."
    },
    {
        "question": "5달러의인물은3대대통령토마스",
        "answer": "X",
        "old_question": "5달러의 인물은 3대 대통령 토마스"
    },
    {
        "question": "5엔동전에는벚꽃이그려져있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "5엔 동전에는 벚꽃이 그려져 있다."
    },
    {
        "question": "5엔과50엔은중간에구멍이뚫린도넛모양이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "5엔과 50엔은 중간에 구멍이 뚫린 도넛모양이다."
    },
    {
        "question": "5원동전에는거북선이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "5원 동전에는 거북선이 있다."
    },
    {
        "question": "6.25전쟁발발연도",
        "answer": "1950",
        "old_question": "6.25 전쟁 발발연도"
    },
    {
        "question": "970X4=???",
        "answer": "3880",
        "old_question": "970 X 4 = ???"
    },
    {
        "question": "BUS라는단어는미국에서처음쓰였다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "BUS라는 단어는 미국에서 처음 쓰였다."
    },
    {
        "question": "B형은A형에게수혈받을수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "B형은 A형에게 수혈받을 수 있다."
    },
    {
        "question": "DNA는유전자에관여한다.",
        "answer": "O ]",
        "old_question": "DNA는 유전자에 관여한다."
    },
    {
        "question": "OO뀐놈이성낸다.",
        "answer": "방귀",
        "old_question": "OO 뀐 놈이 성낸다."
    },
    {
        "question": "OOO김에쉬어간다.",
        "answer": "엎어진",
        "old_question": "OOO 김에 쉬어 간다."
    },
    {
        "question": "OOO마음대로",
        "answer": "엿장수",
        "old_question": "OOO 마음대로"
    },
    {
        "question": "OOO절받기",
        "answer": "엎드려",
        "old_question": "OOO 절 받기"
    },
    {
        "question": "OOOO한마리가온웅덩이를흐린다.",
        "answer": "미꾸라지",
        "old_question": "OOOO 한 마리가 온 웅덩이를 흐린다."
    },
    {
        "question": "OOOO는현모양처로유명하다.",
        "answer": "신사임당",
        "old_question": "OOOO는 현모양처로 유명하다."
    },
    {
        "question": "OOO는신라시대의신분제이다.",
        "answer": "골품제",
        "old_question": "OOO는 신라시대의 신분제이다."
    },
    {
        "question": "OOO시대에민무늬토기를사용했다.",
        "answer": "청동기",
        "old_question": "OOO시대에 민무늬 토기를 사용했다."
    },
    {
        "question": "OOO에옷젖는줄모른다.",
        "answer": "가랑비",
        "old_question": "OOO에 옷 젖는 줄 모른다."
    },
    {
        "question": "OOO을밟는것같다.",
        "answer": "살얼음",
        "old_question": "OOO을 밟는 것 같다."
    },
    {
        "question": "OO는게편",
        "answer": "가재",
        "old_question": "OO는 게 편"
    },
    {
        "question": "OO는유일하게날수있는포유류다.",
        "answer": "박쥐",
        "old_question": "OO는 유일하게 날 수 있는 포유류다."
    },
    {
        "question": "OO는잘하면술이석잔이고못하면뺨이석대.",
        "answer": "중매",
        "old_question": "OO는 잘 하면 술이 석 잔이고 못 하면 뺨이 석 대."
    },
    {
        "question": "OO으로바위치기",
        "answer": "계란",
        "old_question": "OO으로 바위치기"
    },
    {
        "question": "OO의간을빼먹는다.",
        "answer": "벼룩",
        "old_question": "OO의 간을 빼먹는다."
    },
    {
        "question": "OPEC는석유수출국기구이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "OPEC는 석유수출국기구이다."
    },
    {
        "question": "O은삐뚤어져도말은바로해라.",
        "answer": "입",
        "old_question": "O은 삐뚤어져도 말은 바로 해라."
    },
    {
        "question": "O의위장갯수는4개이다.",
        "answer": "소",
        "old_question": "O의 위장 갯수는 4개이다."
    },
    {
        "question": "S파는지진계에P파다음으로도달하는지진파이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "S파는 지진계에 P파 다음으로 도달하는 지진파이다."
    },
    {
        "question": "UN사무총장",
        "answer": "반기문",
        "old_question": "UN사무총장"
    },
    {
        "question": "가야의대표적인생산물은?",
        "answer": "철",
        "old_question": "가야의 대표적인 생산물은?"
    },
    {
        "question": "가장더운시간은2시",
        "answer": "O",
        "old_question": "가장 더운 시간은 2시"
    },
    {
        "question": "가장먼저세워진나라는?",
        "answer": "고구려",
        "old_question": "가장 먼저 세워진 나라는?"
    },
    {
        "question": "가장크고둥근달을보름달이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "가장 크고 둥근 달을 보름달이라고 한다."
    },
    {
        "question": "가장크고둥근달을초승달이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "가장 크고 둥근 달을 초승달이라고 한다."
    },
    {
        "question": "간단하고분명하다는뜻을가진사자성어는?",
        "answer": "간단명료",
        "old_question": "간단하고 분명하다는 뜻을 가진 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "갈라파고스제도가위치한곳",
        "answer": "에콰도르",
        "old_question": "갈라파고스 제도가 위치한 곳"
    },
    {
        "question": "갈수록OO",
        "answer": "태산",
        "old_question": "갈수록 OO"
    },
    {
        "question": "강아지는무생물이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "강아지는 무생물이다."
    },
    {
        "question": "같은A형이라도AO,AB,AA등유전형질에따라다를수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "같은 A형이라도 AO, AB, AA 등 유전형질에 따라 다를 수 있다."
    },
    {
        "question": "같은값이면OO치마",
        "answer": "다홍",
        "old_question": "같은 값이면 OO치마"
    },
    {
        "question": "개구리는겨울잠을잔다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "개구리는 겨울잠을 잔다."
    },
    {
        "question": "개구리는변온동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "개구리는 변온동물이다."
    },
    {
        "question": "개구리는피부로숨을쉴수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "개구리는 피부로 숨을 쉴 수 있다."
    },
    {
        "question": "개는빨간색과초록색을구별할수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "개는 빨간색과 초록색을 구별할 수 있다."
    },
    {
        "question": "개미는곤충이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "개미는 곤충이다."
    },
    {
        "question": "개미핥기는곤충이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "개미핥기는 곤충이다."
    },
    {
        "question": "개발에도땀이난다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "개발에도 땀이 난다."
    },
    {
        "question": "개와고양이는십이지신에들어간다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "개와 고양이는 십이지신에 들어간다."
    },
    {
        "question": "개인이사용하는컴퓨터는PC",
        "answer": "O",
        "old_question": "개인이 사용하는 컴퓨터는 PC"
    },
    {
        "question": "개처럼벌어서OO같이쓴다.",
        "answer": "정승",
        "old_question": "개처럼 벌어서 OO같이 쓴다."
    },
    {
        "question": "개천에서O난다.",
        "answer": "용",
        "old_question": "개천에서 O 난다."
    },
    {
        "question": "거란의10만대군을귀주에서크게무찌른사람은누구인가?",
        "answer": "강감찬",
        "old_question": "거란의 10만 대군을 귀주에서 크게 무찌른 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "거북이는십이지신이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "거북이는 십이지신이다."
    },
    {
        "question": "거울은빛을반사한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "거울은 빛을 반사한다."
    },
    {
        "question": "거의죽을뻔하다가도로살아나는것은?",
        "answer": "기사회생",
        "old_question": "거의 죽을 뻔하다가 도로 살아나는 것은?"
    },
    {
        "question": "거중기를이용해서수원화성을쌓은사람",
        "answer": "정약용",
        "old_question": "거중기를 이용해서 수원화성을 쌓은 사람"
    },
    {
        "question": "걸프전쟁이일어난해는1991년이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "걸프 전쟁이 일어난 해는 1991년이다."
    },
    {
        "question": "검은화면에서다시밝아지며영상이나타나는효과는?",
        "answer": "페이드 인",
        "old_question": "검은 화면에서 다시 밝아지며 영상이 나타나는 효과는?"
    },
    {
        "question": "검은색은빛을반사한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "검은색은 빛을 반사한다."
    },
    {
        "question": "검은색은빛을흡수한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "검은색은 빛을 흡수한다."
    },
    {
        "question": "겉씨식물은씨방이없어밑씨가드러나있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "겉 씨 식물은 씨방이 없어 밑씨가 드러나있다."
    },
    {
        "question": "게의다리는모두10개이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "게의 다리는 모두 10개이다."
    },
    {
        "question": "겨울낚시에서잉어따위의고기를낚기위해얼음을끄는쇠꼬챙이는?",
        "answer": "쓰리",
        "old_question": "겨울 낚시에서 잉어 따위의 고기를 낚기 위해 얼음을 끄는 쇠꼬챙이는?"
    },
    {
        "question": "겨울의오후7시보다여름의오후7시가더따뜻하다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "겨울의 오후 7시보다 여름의 오후 7시가 더 따뜻하다."
    },
    {
        "question": "격리설은크루크가주장하였다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "격리설은 크루크가 주장하였다."
    },
    {
        "question": "결혼과가정의신",
        "answer": "헤라",
        "old_question": "결혼과 가정의 신"
    },
    {
        "question": "경찰군인언급된문제",
        "answer": "관등성명",
        "old_question": "경찰 군인 언급된 문제"
    },
    {
        "question": "계절에따라별자리는바뀌지않는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "계절에 따라 별자리는 바뀌지 않는다."
    },
    {
        "question": "고구려멸망후당나라가설치한기관은?",
        "answer": "안동도호부",
        "old_question": "고구려 멸망 후 당나라가 설치한 기관은?"
    },
    {
        "question": "고구려멸망후세워진나라는?",
        "answer": "발해",
        "old_question": "고구려 멸망 후 세워진 나라는?"
    },
    {
        "question": "고구려시대에율령을반포하고불교를수용한왕은?",
        "answer": "소수림왕",
        "old_question": "고구려 시대에 율령을 반포하고 불교를 수용한 왕은?"
    },
    {
        "question": "고구려영양왕때일본으로건너가호류사에금당벽화를그린사람은누구인가?",
        "answer": "담징",
        "old_question": "고구려 영양왕 때 일본으로 건너가 호류사에 금당 벽화를 그린 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "고구려유민이세운나라",
        "answer": "발해",
        "old_question": "고구려 유민이 세운 나라"
    },
    {
        "question": "고구려전투가아닌것",
        "answer": "황산벌 전투",
        "old_question": "고구려 전투가 아닌 것"
    },
    {
        "question": "고구려를세운사람은?",
        "answer": "주몽",
        "old_question": "고구려를 세운 사람은?"
    },
    {
        "question": "고구려의마지막왕은?",
        "answer": "보장왕",
        "old_question": "고구려의 마지막 왕은?"
    },
    {
        "question": "고구려의시조주몽이처음으로도읍을정한곳",
        "answer": "졸본",
        "old_question": "고구려의 시조 주몽이 처음으로 도읍을 정한 곳"
    },
    {
        "question": "고구려의왕이아닌인물은?",
        "answer": "의자왕",
        "old_question": "고구려의 왕이 아닌 인물은?"
    },
    {
        "question": "고대원시인들의가장큰적은공룡이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "고대 원시인들의 가장 큰 적은 공룡이다."
    },
    {
        "question": "고대이집트에서는파피루스의줄기를이용해종이와비슷하게활용했다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "고대 이집트에서는 파피루스의 줄기를 이용해 종이와 비슷하게 활용했다."
    },
    {
        "question": "고래싸움에OO등터진다.",
        "answer": "새우",
        "old_question": "고래 싸움에 OO 등 터진다."
    },
    {
        "question": "고래는보통한마리의새끼를낳고명태는한번에알을30만개정도낳는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "고래는 보통 한 마리의 새끼를 낳고 명태는 한 번에 알을 30만개 정도 낳는다."
    },
    {
        "question": "고래는알을낳는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "고래는 알을 낳는다."
    },
    {
        "question": "고려말기에화약및화기제조를맡아본임시관청의이름",
        "answer": "화통도감",
        "old_question": "고려 말기에 화약 및 화기 제조를 맡아 본 임시 관청의 이름"
    },
    {
        "question": "고려가도읍지로정한도시는?",
        "answer": "개경",
        "old_question": "고려가 도읍지로 정한 도시는?"
    },
    {
        "question": "고려시대수도",
        "answer": "개경",
        "old_question": "고려시대 수도"
    },
    {
        "question": "고려시대의공자,해동공자라고불리운인물",
        "answer": "최충",
        "old_question": "고려시대의 공자, 해동 공자라고 불리운 인물"
    },
    {
        "question": "고려에처음쳐들어온외적으로요나라를세운민족은?",
        "answer": "거란족",
        "old_question": "고려에 처음 쳐들어온 외적으로 요나라를 세운 민족은?"
    },
    {
        "question": "고려의국제무역항역할을했던곳",
        "answer": "벽란도",
        "old_question": "고려의 '국제 무역항' 역할을 했던 곳"
    },
    {
        "question": "고양이목에OO달기",
        "answer": "방울",
        "old_question": "고양이 목에 OO 달기"
    },
    {
        "question": "고양이한테OO을맡기다.",
        "answer": "생선",
        "old_question": "고양이한테 OO을 맡기다."
    },
    {
        "question": "고음을기준으로남자와여자목소리중멀리까지전달되는것은?",
        "answer": "여자목소리",
        "old_question": "고음을 기준으로 남자와 여자 목소리 중 멀리까지 전달되는 것은?"
    },
    {
        "question": "고인돌은OOO시대에처음등장했다.",
        "answer": "청동기",
        "old_question": "고인돌은 OOO 시대에 처음 등장했다."
    },
    {
        "question": "고조선을세운사람은?",
        "answer": "단군왕검",
        "old_question": "고조선을 세운 사람은?"
    },
    {
        "question": "고조선이세워진시기",
        "answer": "청동기",
        "old_question": "고조선이 세워진 시기"
    },
    {
        "question": "고추의1관은5kg이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "고추의 1관은 5kg이다."
    },
    {
        "question": "곤충갑각류는단단한외골격으로구성되어있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "곤충 갑각류는 단단한 외골격으로 구성되어있다."
    },
    {
        "question": "곤충은머리,가슴,배로나뉜다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "곤충은 머리, 가슴, 배로 나뉜다."
    },
    {
        "question": "골치아프다에서골치뜻",
        "answer": "머리",
        "old_question": "골치아프다 에서 골치 뜻"
    },
    {
        "question": "곰팡이는비생물이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "곰팡이는 비생물이다."
    },
    {
        "question": "공격하기가어려워쉽사리함락되지아니한뜻의사자성어는?",
        "answer": "난공불락",
        "old_question": "공격하기가 어려워 쉽사리 함락되지 아니한 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "공기가물체에가하는압력은온도이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "공기가 물체에 가하는 압력은 온도이다."
    },
    {
        "question": "공기중에는산소가포함되어있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "공기중에는 산소가 포함되어 있다."
    },
    {
        "question": "공을위로던지면위치에너지가증가한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "공을 위로 던지면 위치에너지가 증가한다."
    },
    {
        "question": "공통으로들어가는간첩신고?",
        "answer": "111",
        "old_question": "공통으로 들어가는 간첩신고?"
    },
    {
        "question": "과학의날은4월21일이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "과학의날은 4월21일이다."
    },
    {
        "question": "관성법칙은케플러법칙이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "관성 법칙은 케플러 법칙이다."
    },
    {
        "question": "관성의법칙을만든사람은소크라테스이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "관성의 법칙을 만든 사람은 소크라테스이다."
    },
    {
        "question": "광합성은태양에너지를이용한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "광합성은 태양에너지를 이용한다."
    },
    {
        "question": "광합성을할때물이필요하다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "광합성을 할 때 물이 필요하다."
    },
    {
        "question": "구르는돌에는OO가끼지않는다.",
        "answer": "이끼",
        "old_question": "구르는 돌에는 OO가 끼지 않는다."
    },
    {
        "question": "구리의밀도는수은보다낮다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "구리의 밀도는 수은보다 낮다."
    },
    {
        "question": "구한말에서일제강점기엔카가유입되면서생겨난한국의음악장르는?",
        "answer": "트로트",
        "old_question": "구한말에서 일제강점기 엔카가 유입되면서 생겨난 한국의 음악 장르는?"
    },
    {
        "question": "귀로냄새를맡을수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "귀로 냄새를 맡을 수 있다."
    },
    {
        "question": "귀에는괄약근이있어배설",
        "answer": "X",
        "old_question": "귀에는 괄약근이 있어 배설"
    },
    {
        "question": "그리스로마신화의~결혼의신의이름은?",
        "answer": "헤라",
        "old_question": "그리스 로마 신화의 ~ 결혼의 신의 이름은?"
    },
    {
        "question": "그리스로마의신이아닌것은?",
        "answer": "베르단디",
        "old_question": "그리스 로마의 신이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "금강하구에침략해온왜구를자신이만든화포와화통으로크게무찌른고려의장군은누구인가?",
        "answer": "최무선",
        "old_question": "금강 하구에 침략해 온 왜구를 자신이 만든 화포와 화통으로 크게 무찌른 고려의 장군은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "금성에서의1일은지구의243일과동일하다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "금성에서의 1일은 지구의 243일과 동일하다."
    },
    {
        "question": "금성은표면온도가낮아서기체가~",
        "answer": "X",
        "old_question": "금성은 표면 온도가 낮아서 기체가~"
    },
    {
        "question": "금속을끌어당기는힘은탄성이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "금속을 끌어당기는 힘은 탄성이다."
    },
    {
        "question": "금이나은또는진주등의매우귀중한~~을뜻하는사자성어는?",
        "answer": "금은보화",
        "old_question": "금이나 은 또는 진주 등의 매우 귀중한 ~~ 을 뜻하는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "급진개화파가일으킨급진적인정변은?",
        "answer": "갑신정변",
        "old_question": "급진 개화파가 일으킨 급진적인 정변은?"
    },
    {
        "question": "기니의수도는?",
        "answer": "코나크리",
        "old_question": "기니의 수도는?"
    },
    {
        "question": "기린목뼈7개~~보다작은5개",
        "answer": "X",
        "old_question": "기린 목뼈 7개 ~~보다 작은 5개"
    },
    {
        "question": "기린도울음소리가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "기린도 울음소리가 있다."
    },
    {
        "question": "기린은울음소리를낼수없다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "기린은 울음소리를 낼 수 없다."
    },
    {
        "question": "기본적으로가야금에는정약가야금과OO가야금두종류가있다.OO은?",
        "answer": "산조",
        "old_question": "기본적으로 가야금에는 정약가야금과 OO가야금 두 종류가 있다. OO은?"
    },
    {
        "question": "기상요소를종합한것을일기혹은기상이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "기상요소를 종합한 것을 일기 혹은 기상이라고 한다."
    },
    {
        "question": "기온은하루중14시경에가장높아진다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "기온은 하루 중 14시 경에 가장 높아진다."
    },
    {
        "question": "기온은하루중7시경에가장높아진다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "기온은 하루 중 7시경에 가장 높아진다."
    },
    {
        "question": "기체는온도와압력에따라그부피가변화한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "기체는 온도와 압력에 따라 그 부피가 변화한다."
    },
    {
        "question": "길거리나세상사람들사이에떠도는소문의사자성어는?",
        "answer": "가담항설",
        "old_question": "길거리나 세상 사람들 사이에 떠도는 소문의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "길흉과화복을아울러이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "길흉화복",
        "old_question": "길흉과 화복을 아울러 이르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "김시민이사망한전투는?",
        "answer": "진주대첩",
        "old_question": "김시민이 사망한 전투는?"
    },
    {
        "question": "꺼병은꿩의새끼를말한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "꺼병은 꿩의 새끼를 말한다."
    },
    {
        "question": "꿩의새끼",
        "answer": "꺼병이",
        "old_question": "꿩의 새끼"
    },
    {
        "question": "나는O을썰테니너는글을쓰거라.",
        "answer": "떡",
        "old_question": "나는 O을 썰테니 너는 글을 쓰거라."
    },
    {
        "question": "나무젓가락은전류가흐른다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "나무젓가락은 전류가 흐른다."
    },
    {
        "question": "나비는곤충이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "나비는 곤충이다."
    },
    {
        "question": "낙타등에있는것",
        "answer": "지방",
        "old_question": "낙타 등에 있는 것"
    },
    {
        "question": "낙타의혹에는OO이있다.",
        "answer": "지방",
        "old_question": "낙타의 혹에는 OO이 있다."
    },
    {
        "question": "난중일기는이순신장군이전사하기한달전까지기록되어있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "난중일기는 이순신 장군이 전사하기 한 달 전까지 기록되어 있다."
    },
    {
        "question": "남극에도우편번호가있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "남극에도 우편번호가 있다."
    },
    {
        "question": "남아메리카에없는나라는?",
        "answer": "러시아",
        "old_question": "남아메리카에 없는 나라는?"
    },
    {
        "question": "남아메리카에있는나라는?",
        "answer": "베를린",
        "old_question": "남아메리카에 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "남아프리카공화국의가장중요한업은광공업이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "남아프리카 공화국의 가장 중요한 업은 광공업이다."
    },
    {
        "question": "남에게입은은혜가뼈에새겨져잊지못한다는사자성어",
        "answer": "각골난망",
        "old_question": "남에게 입은 은혜가 뼈에 새겨져 잊지 못한다는 사자성어"
    },
    {
        "question": "남의도움을받지않고힘든일을혼자서해낸다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "고군분투",
        "old_question": "남의 도움을 받지 않고 힘든 일을 혼자서 해낸다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "내뒷마당에서는안된다는뜻의단어",
        "answer": "님비현상",
        "old_question": "내 뒷마당에서는 안된다는 뜻의 단어"
    },
    {
        "question": "널리인간을이롭게하리라.라는뜻의이념은?",
        "answer": "홍익인간",
        "old_question": "널리 인간을 이롭게 하리라. 라는 뜻의 이념은?"
    },
    {
        "question": "넓은평야에서유목생활하는나라",
        "answer": "몽골",
        "old_question": "넓은 평야에서 유목 생활하는 나라"
    },
    {
        "question": "네팔의수도는?",
        "answer": "카트만두",
        "old_question": "네팔의 수도는?"
    },
    {
        "question": "노새는암말과수탕나귀사이에서태어난동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "노새는 암말과 수탕나귀 사이에서 태어난 동물이다."
    },
    {
        "question": "녹색편이량은후퇴~~",
        "answer": "X",
        "old_question": "녹색 편이량은 후퇴~~"
    },
    {
        "question": "놀부는박에서나온도깨비에게혼이났다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "놀부는 박에서 나온 도깨비에게 혼이 났다."
    },
    {
        "question": "눈물점은눈아래에위치한점을말한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "눈물점은 눈 아래에 위치한 점을 말한다."
    },
    {
        "question": "눈은3개지만다리는1개인것?",
        "answer": "신호등",
        "old_question": "눈은 3개지만 다리는 1개인 것?"
    },
    {
        "question": "눈을비비고다시보며상대를대한다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "괄목상대",
        "old_question": "눈을 비비고 다시 보며 상대를 대한다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "늑대는개과이고호랑이는고양이과며닭은꿩과이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "늑대는 개 과이고 호랑이는 고양이 과며 닭은 꿩 과이다."
    },
    {
        "question": "늙고쇠약한부모를산에버렸다고전해지는장례풍습은?",
        "answer": "고려장",
        "old_question": "늙고 쇠약한 부모를 산에 버렸다고 전해지는 장례 풍습은?"
    },
    {
        "question": "다른생물을기생하여영양분을공급하는세포는공생세포이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "다른 생물을 기생하여 영양분을 공급하는 세포는 공생 세포이다."
    },
    {
        "question": "다섯개의변의길이가같고모든내각이같은도형을정오각형이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "다섯 개의 변의 길이가 같고 모든 내각이 같은 도형을 정오각형이라고 한다."
    },
    {
        "question": "다섯손톱가운데가장잘자라는손톱은엄지손톱이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "다섯 손톱 가운데 가장 잘 자라는 손톱은 엄지손톱이다."
    },
    {
        "question": "다음중과일이아닌것은?",
        "answer": "토마토",
        "old_question": "다음 중 과일이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중글과관련된인물이아닌~은?",
        "answer": "정국",
        "old_question": "다음 중 글과 관련된 인물이 아닌 ~은?"
    },
    {
        "question": "다음중드라마가아닌것은?",
        "answer": "클레멘타인",
        "old_question": "다음 중 드라마가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중바다가아닌것은?",
        "answer": "사해",
        "old_question": "다음 중 바다가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중보편종교로보기어려운것은?",
        "answer": "힌두교",
        "old_question": "다음 중 보편 종교로 보기 어려운 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중사용자가취할수있는쟁의행위는?",
        "answer": "직장폐쇠",
        "old_question": "다음 중 사용자가 취할 수 있는 쟁의행위는?"
    },
    {
        "question": "다음중우리나라가세계최초인것은?",
        "answer": "커피믹스",
        "old_question": "다음 중 우리나라가 세계 최초인 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중임진왜란때일어난전투가아닌것은?",
        "answer": "안시성 전투",
        "old_question": "다음 중 임진왜란 때 일어난 전투가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중한국의쇼핑명물거리가아닌것은?",
        "answer": "테헤란로",
        "old_question": "다음 중 한국의 쇼핑 명물 거리가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "다음중화성암은무엇인가?",
        "answer": "화강암",
        "old_question": "다음 중 화성암은 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "단군왕검이하늘에제사를지냈다는참성단이있는장소는?",
        "answer": "마니산",
        "old_question": "단군왕검이 하늘에 제사를 지냈다는 참성단이 있는 장소는?"
    },
    {
        "question": "단발령,신분제폐지등으로이루어진개혁은?",
        "answer": "갑오개혁",
        "old_question": "단발령, 신분제 폐지 등으로 이루어진 개혁은?"
    },
    {
        "question": "단종의복귀를돕다사망한인물은?",
        "answer": "사육신",
        "old_question": "단종의 복귀를 돕다 사망한 인물은?"
    },
    {
        "question": "달걀은어린닭이낳은것일수록그크기가크다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "달걀은 어린 닭이 낳은 것일수록 그 크기가 크다."
    },
    {
        "question": "달고나를할때들어가는이것은달고나를부풀어오르게한다.이것은?",
        "answer": "소다",
        "old_question": "달고나를 할 때 들어가는 이것은 달고나를 부풀어 오르게 한다. 이것은?"
    },
    {
        "question": "달면삼키고쓰면뱉는다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "감탄고토",
        "old_question": "달면 삼키고 쓰면 뱉는다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "달빛과관련된신으로써사냥이나궁술등과관련된그리스로마의신은?",
        "answer": "아르테미스",
        "old_question": "달빛과 관련된 신으로써 사냥이나 궁술 등과 관련된 그리스 로마의 신은?"
    },
    {
        "question": "달에는공기가없다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "달에는 공기가 없다."
    },
    {
        "question": "달은스스로빛난다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "달은 스스로 빛난다."
    },
    {
        "question": "달의자전주기와공전주기는같다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "달의 자전 주기와 공전 주기는 같다."
    },
    {
        "question": "달팽이관의다른이름은OO관이다.",
        "answer": "와우",
        "old_question": "달팽이관의 다른이름은 OO관이다."
    },
    {
        "question": "달팽이도이빨이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "달팽이도 이빨이 있다."
    },
    {
        "question": "닭도왼발잡이와오른발잡이가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "닭도 왼발잡이와 오른발잡이가 있다."
    },
    {
        "question": "닭은모유수유를한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "닭은 모유수유를 한다."
    },
    {
        "question": "대기중에는이산화탄소가포함되어있지않다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "대기 중에는 이산화탄소가 포함되어 있지 않다."
    },
    {
        "question": "대기권은높이에따라온도가변한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "대기권은 높이에 따라 온도가 변한다."
    },
    {
        "question": "대우를잘받지못하는구식군인들의불만이폭발하여일어난사건은무엇인가?",
        "answer": "임오군란",
        "old_question": "대우를 잘 받지 못하는 구식 군인들의 불만이 폭발하여 일어난 사건은 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "대장장이와불과관련된그리스로마신은?",
        "answer": "헤파이스토스",
        "old_question": "대장장이와 불과 관련된 그리스 로마 신은?"
    },
    {
        "question": "대조영이건국한나라는?",
        "answer": "발해",
        "old_question": "대조영이 건국한 나라는?"
    },
    {
        "question": "대지와농업~~다스리는신은?",
        "answer": "데메테르",
        "old_question": "대지와 농업 ~~ 다스리는 신은?"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중10월3일에해당하는것은",
        "answer": "개천절",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 10월3일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중10월9일에해당하는것은",
        "answer": "한글날",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 10월9일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중1월1일에해당하는것은",
        "answer": "신정",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 1월1일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중3월1일에해당하는것은",
        "answer": "3.1절",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 3월 1일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중4월8일에해당하는것은",
        "answer": "부처님 오신 날",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 4월 8일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중5월5일에해당하는것은",
        "answer": "어린이날",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 5월5일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중6월6일에해당하는것은",
        "answer": "현충일",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 6월 6일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국법정공휴일중8월15일에해당하는것은",
        "answer": "광복절",
        "old_question": "대한민국 법정 공휴일 중 8월 15일에 해당하는 것은"
    },
    {
        "question": "대한민국유네스코문화유산인것은?",
        "answer": "난중일기",
        "old_question": "대한민국 유네스코 문화유산인 것은?"
    },
    {
        "question": "대한민국에서범죄신고로경찰서로바로연결이되는전국연결번호는?",
        "answer": "112",
        "old_question": "대한민국에서 범죄 신고로 경찰서로 바로 연결이 되는 전국 연결 번호는?"
    },
    {
        "question": "대한민국에서전화번호안내를위해사용하는전화번호는?",
        "answer": "114",
        "old_question": "대한민국에서 전화번호 안내를 위해 사용하는 전화번호는?"
    },
    {
        "question": "대한민국은OOOO공화국이다.",
        "answer": "민주주의",
        "old_question": "대한민국은 OOOO 공화국이다."
    },
    {
        "question": "대한민국을대표하는의적은?",
        "answer": "임꺽정",
        "old_question": "대한민국을 대표하는 의적은?"
    },
    {
        "question": "대한민국의국가인애국가를작곡한사람은?",
        "answer": "안익태",
        "old_question": "대한민국의 국가인 애국가를 작곡한 사람은?"
    },
    {
        "question": "대한민국의도시가아닌것은?",
        "answer": "평양",
        "old_question": "대한민국의 도시가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "대한민국의법정공휴일중12월25일에해당하는것은?",
        "answer": "성탄절",
        "old_question": "대한민국의 법정 공휴일 중 12월 25일에 해당하는것은?"
    },
    {
        "question": "도마뱀은체내수정을한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "도마뱀은 체내 수정을 한다."
    },
    {
        "question": "도미니카연방의수도는?",
        "answer": "로조",
        "old_question": "도미니카 연방의 수도는?"
    },
    {
        "question": "도미니카의수도는?",
        "answer": "산토도밍고",
        "old_question": "도미니카의 수도는?"
    },
    {
        "question": "도시와자연환경속에존재하는다양한장애물들을활용하여이동하는동작은무엇일까요?",
        "answer": "파쿠르",
        "old_question": "도시와 자연환경 속에 존재하는 다양한 장애물들을 활용하여 이동하는 동작은 무엇일까요?"
    },
    {
        "question": "도원결의란유비와관우와장비가OOO나무아래에서의형제를맺은일이다.",
        "answer": "복숭아",
        "old_question": "도원결의란 유비와 관우와 장비가 OOO 나무 아래에서 의형제를 맺은 일이다."
    },
    {
        "question": "독립운동가이자승려,님의침묵시",
        "answer": "한용운",
        "old_question": "독립운동가이자 승려, 님의침묵 시"
    },
    {
        "question": "독립협회를세우고독립신문을발행한사람은?",
        "answer": "서재필",
        "old_question": "독립협회를 세우고 독립신문을 발행한 사람은?"
    },
    {
        "question": "독일의수도는?",
        "answer": "베를린",
        "old_question": "독일의 수도는?"
    },
    {
        "question": "돌연변이는존재하지않는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "돌연변이는 존재하지 않는다."
    },
    {
        "question": "동맥은혈관이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "동맥은 혈관이다."
    },
    {
        "question": "동학농민운동의지도자는?",
        "answer": "전봉준",
        "old_question": "동학농민운동의 지도자는?"
    },
    {
        "question": "동화작용은서로다른분자물질이합성되는것이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "동화작용은 서로 다른 분자 물질이 합성되는 것이다."
    },
    {
        "question": "두사람의싸움에옆에있던사람이이득을봄",
        "answer": "어부지리",
        "old_question": "두 사람의 싸움에 옆에 있던 사람이 이득을 봄"
    },
    {
        "question": "두사물이비슷하여낮음을정하기어려움을이르는말은?",
        "answer": "난형난제",
        "old_question": "두 사물이 비슷하여 낮음을 정하기 어려움을 이르는 말은?"
    },
    {
        "question": "두종류이상의물질이화합하여새로운한가지물질로되는반응을개조라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "두 종류 이상의 물질이 화합하여 새로운 한 가지 물질로 되는 반응을 개조라고 한다."
    },
    {
        "question": "딸기는장미과~~",
        "answer": "O",
        "old_question": "딸기는 장미과 ~~"
    },
    {
        "question": "땅이주변에비해하강하는현상을침강이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "땅이 주변에 비해 하강하는 현상을 침강이라고 한다."
    },
    {
        "question": "뜨는원리가다른하나는?",
        "answer": "비행기",
        "old_question": "뜨는 원리가 다른 하나는?"
    },
    {
        "question": "라인강유역에서는이집트문명이발달하였다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "라인 강 유역에서는 이집트 문명이 발달하였다."
    },
    {
        "question": "러시아의수도는?",
        "answer": "모스크바",
        "old_question": "러시아의 수도는?"
    },
    {
        "question": "레드썬은스펙트럼에서흡수선이붉은색쪽으로치우치는현상이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "레드썬은 스펙트럼에서 흡수선이 붉은색 쪽으로 치우치는 현상이다."
    },
    {
        "question": "레몬즙은산성용액이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "레몬즙은 산성 용액이다."
    },
    {
        "question": "로댕의생각하는사람은오른손으로턱을받치고있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "로댕의 생각하는 사람은 오른손으로 턱을 받치고 있다."
    },
    {
        "question": "로켓의원리로로켓이우주까지나갈수있는힘을뭐라고할까요?",
        "answer": "추진력",
        "old_question": "로켓의 원리로 로켓이 우주까지 나갈 수 있는 힘을 뭐라고 할까요?"
    },
    {
        "question": "룩셈부르크의수도는?",
        "answer": "룩셈부르크",
        "old_question": "룩셈부르크의 수도는?"
    },
    {
        "question": "르네상스~~최후의만찬,모나리자를그린인물은?",
        "answer": "레오나르도 다 빈치",
        "old_question": "르네상스 ~~ 최후의 만찬, 모나리자를 그린 인물은?"
    },
    {
        "question": "르완다의수도는?",
        "answer": "키갈리",
        "old_question": "르완다의 수도는?"
    },
    {
        "question": "마누스는유기~~실험을했다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "마누스는 유기~~ 실험을 했다."
    },
    {
        "question": "마라톤은4.1957km를달린다.이는아테네~~부터결정된것이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "마라톤은 4.1957km를 달린다. 이는 아테네~~ 부터 결정된 것이다."
    },
    {
        "question": "마른하늘에OOO.",
        "answer": "날벼락",
        "old_question": "마른하늘에 OOO."
    },
    {
        "question": "마름모는정사각형이라고부를수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "마름모는 정사각형이라고 부를 수 있다."
    },
    {
        "question": "마블세계관3대금속이아닌것은?",
        "answer": "우라늄 ]아다만티움, 비브라늄, 우루 제",
        "old_question": "마블 세계관 3대 금속이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "마음속에서느끼는감동이나느낌이끝이없다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "감개무량",
        "old_question": "마음속에서 느끼는 감동이나 느낌이 끝이 없다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "마지막빙기에침식기준면이하강하고화학적풍화가활발하다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "마지막 빙기에 침식기준면이 하강하고 화학적풍화가 활발하다."
    },
    {
        "question": "마지막빙기에하천하류에서는골짜기가형성된다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "마지막 빙기에 하천 하류에서는 골짜기가 형성된다."
    },
    {
        "question": "마케도니아의왕으로서그리스~이집트~인도일주까지의영토를지배했던인물은?",
        "answer": "알렉산더 대왕",
        "old_question": "마케도니아의 왕으로서 그리스~이집트~인도 일주까지의 영토를 지배했던 인물은?"
    },
    {
        "question": "많으면많을수록좋다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "다다익선",
        "old_question": "많으면 많을수록 좋다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "많은이두를모아체계를세워백성들이쉽게사용할수있도록한사람은누구인가?",
        "answer": "설총",
        "old_question": "많은 이두를 모아 체계를 세워 백성들이 쉽게 사용할 수 있도록 한 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "말한마디로OO빚을갚는다.",
        "answer": "천냥",
        "old_question": "말 한마디로 OO 빚을 갚는다."
    },
    {
        "question": "말도잠을잘때에는사람과같이코를곤다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "말도 잠을 잘 때에는 사람과 같이 코를 곤다."
    },
    {
        "question": "말로는친한척하며속으로는해칠생각이있는뜻의사자성어는?",
        "answer": "구밀복검",
        "old_question": "말로는 친한 척 하며 속으로는 해칠 생각이 있는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "말이나행실이떳떳하고정당한뜻의사자성어는?",
        "answer": "공명정대",
        "old_question": "말이나 행실이 떳떳하고 정당한 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "맛을느끼는감각은미각이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "맛을 느끼는 감각은 미각이다."
    },
    {
        "question": "망원경은멀리있는물체를확대하여볼수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "망원경은 멀리 있는 물체를 확대하여 볼 수 있다."
    },
    {
        "question": "망치로무릎을치는것은무조건반사이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "망치로 무릎을 치는 것은 무조건 반사이다."
    },
    {
        "question": "머리와얼굴을구분하는기준",
        "answer": "눈썹",
        "old_question": "머리와 얼굴을 구분하는 기준"
    },
    {
        "question": "머리카락은신경이있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "머리카락은 신경이 있다."
    },
    {
        "question": "먹이피라미드에서단계가올라갈수록수가많아진다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "먹이 피라미드에서 단계가 올라갈수록 수가 많아진다."
    },
    {
        "question": "먹이피라미드에서양이가장많은것은3차소비자이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "먹이 피라미드에서 양이 가장 많은 것은 3차 소비자이다."
    },
    {
        "question": "먹이사슬은올라갈수록동물의양과종류가적어진다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "먹이사슬은 올라갈수록 동물의 양과 종류가 적어진다."
    },
    {
        "question": "메뚜기는곤충이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "메뚜기는 곤충이다."
    },
    {
        "question": "메뚜기는기관호흡을한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "메뚜기는 기관 호흡을 한다."
    },
    {
        "question": "메시지를직접던지지않고사건을통해간접적으로은유하는스토리텔링기법은?",
        "answer": "메타포",
        "old_question": "메시지를 직접 던지지 않고 사건을 통해 간접적으로 은유하는 스토리텔링 기법은?"
    },
    {
        "question": "명계의신은?",
        "answer": "하데스",
        "old_question": "명계의 신은?"
    },
    {
        "question": "모아니면O",
        "answer": "도",
        "old_question": "모 아니면 O"
    },
    {
        "question": "모나코의수도는?",
        "answer": "모나코",
        "old_question": "모나코의 수도는?"
    },
    {
        "question": "모로가도OO만가면된다.",
        "answer": "서울",
        "old_question": "모로 가도 OO만 가면 된다."
    },
    {
        "question": "모로코의수도는?",
        "answer": "라바트",
        "old_question": "모로코의 수도는?"
    },
    {
        "question": "모르는게O",
        "answer": "약",
        "old_question": "모르는 게 O"
    },
    {
        "question": "모세혈관은소동맥과소정맥을연결한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "모세혈관은 소동맥과 소정맥을 연결한다."
    },
    {
        "question": "모아이석상이있는섬의이름은?",
        "answer": "이스터 섬",
        "old_question": "모아이석상이 있는 섬의 이름은?"
    },
    {
        "question": "모자반,미역,톳,다시마는갈조류이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "모자반, 미역, 톳, 다시마는 갈조류이다."
    },
    {
        "question": "목구멍이OOO이다.",
        "answer": "포도청",
        "old_question": "목구멍이 OOO이다."
    },
    {
        "question": "목민심서의저자는?",
        "answer": "정약용",
        "old_question": "목민심서의 저자는?"
    },
    {
        "question": "목성의행성은고리가없다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "목성의 행성은 고리가 없다."
    },
    {
        "question": "몸영양소중에지방이제일먼저탄다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "몸 영양소 중에 지방이 제일 먼저 탄다."
    },
    {
        "question": "몹시노하여펄펄뛰며성을내는뜻의사자성어는?",
        "answer": "노발대발",
        "old_question": "몹시 노하여 펄펄 뛰며 성을 내는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "몹시마음을쓰며애를태운다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "노심초사",
        "old_question": "몹시 마음을 쓰며 애를 태운다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "몽골을통일하고동서를횡단하는대제국을건국한왕은?",
        "answer": "칭기즈칸",
        "old_question": "몽골을 통일하고 동서를 횡단하는 대제국을 건국한 왕은?"
    },
    {
        "question": "몽골의수도는?",
        "answer": "울란바토르",
        "old_question": "몽골의 수도는?"
    },
    {
        "question": "무슨일이든자기생각대로혼자서처리하는사람을뜻하는사자성어는?",
        "answer": "독불장군",
        "old_question": "무슨 일이든 자기 생각대로 혼자서 처리하는 사람을 뜻하는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "무지개는물방울에서햇빛이분산되어생긴다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "무지개는 물방울에서 햇빛이 분산되어 생긴다."
    },
    {
        "question": "문어의다리는10개다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "문어의 다리는 10개다."
    },
    {
        "question": "문어의다리는7개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "문어의 다리는 7개이다."
    },
    {
        "question": "문어의다리는8개다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "문어의 다리는 8개다."
    },
    {
        "question": "물고기도기침을한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "물고기도 기침을 한다."
    },
    {
        "question": "물속에서가장빠른물고기는날치이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "물속에서 가장 빠른 물고기는 날치이다."
    },
    {
        "question": "물은인체의구성성분중약50퍼센트를차지한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "물은 인체의 구성 성분 중 약 50퍼센트를 차지한다."
    },
    {
        "question": "물의비열은모래보다크다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "물의 비열은 모래보다 크다."
    },
    {
        "question": "물이증발하여생긴기체이며과거엔OOO를이용하여배와기차를움직였다.OOO은?",
        "answer": "수증기",
        "old_question": "물이 증발하여 생긴 기체이며 과거엔 OOO를 이용하여 배와 기차를 움직였다. OOO은?"
    },
    {
        "question": "물질이전혀존재하지않는공간이며흔히우주에서목격할수있는OO은무엇인가?",
        "answer": "진공",
        "old_question": "물질이 전혀 존재하지 않는 공간이며 흔히 우주에서 목격할 수 있는 OO은 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "물체에중력이작용하지않는것을무중력이라한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "물체에 중력이 작용하지 않는 것을 무중력이라 한다."
    },
    {
        "question": "미국에는2달러와20달러지폐가존재한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "미국에는 2달러와 20달러 지폐가 존재한다."
    },
    {
        "question": "미국의수도는?",
        "answer": "뉴욕",
        "old_question": "미국의 수도는?"
    },
    {
        "question": "미란다원칙은멘델의유전법칙에해당한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "미란다원칙은 멘델의 유전법칙에 해당한다."
    },
    {
        "question": "미생물은눈으로볼수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "미생물은 눈으로 볼 수 있다."
    },
    {
        "question": "미생물은생물이아니다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "미생물은 생물이 아니다."
    },
    {
        "question": "믿는OO에발등찍힌다.",
        "answer": "도끼",
        "old_question": "믿는 OO에 발등 찍힌다."
    },
    {
        "question": "밀물과썰물현상은하루에2번씩일어난다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "밀물과 썰물 현상은 하루에 2번씩 일어난다."
    },
    {
        "question": "밑빠진독에O붓기",
        "answer": "물",
        "old_question": "밑 빠진 독에 O 붓기"
    },
    {
        "question": "바다의신은?",
        "answer": "포세이돈",
        "old_question": "바다의 신은?"
    },
    {
        "question": "바닷물에서소금을만들때남은물이며두부가뭉치게하는역할을하는것은?",
        "answer": "간수",
        "old_question": "바닷물에서 소금을 만들 때 남은 물이며 두부가 뭉치게 하는 역할을 하는 것은?"
    },
    {
        "question": "바람은고기압에서저기압으로분다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "바람은 고기압에서 저기압으로 분다."
    },
    {
        "question": "바로지금처음으로들었다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "금시초문",
        "old_question": "바로 지금 처음으로 들었다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "박쥐는포유류동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "박쥐는 포유류 동물이다."
    },
    {
        "question": "반응을일으킬수있는최소한의자극세기를역치라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "반응을 일으킬 수 있는 최소한의 자극 세기를 역치라고 한다."
    },
    {
        "question": "발해주민중대부분은?",
        "answer": "말갈족",
        "old_question": "발해 주민 중 대부분은?"
    },
    {
        "question": "발해가계승한나라는?",
        "answer": "고구려",
        "old_question": "발해가 계승한 나라는?"
    },
    {
        "question": "발해의초대왕의이름은?",
        "answer": "대조영",
        "old_question": "발해의 초대왕의 이름은?"
    },
    {
        "question": "방천화극을사용하며삼국지에서견줄수없는무력을지닌장수는?",
        "answer": "여포",
        "old_question": "방천화극을 사용하며 삼국지에서 견줄 수 없는 무력을 지닌 장수는?"
    },
    {
        "question": "방해석은금강석보다단단하지않다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "방해석은 금강석보다 단단하지 않다."
    },
    {
        "question": "방해석은석고보다단단하다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "방해석은 석고보다 단단하다."
    },
    {
        "question": "백설공주에나오는일곱난쟁이의직업은광부였다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "백설 공주에 나오는 일곱 난쟁이의 직업은 광부였다."
    },
    {
        "question": "백성을가르치는바른소리라는뜻을담은책은?",
        "answer": "훈민정음",
        "old_question": "백성을 가르치는 바른 소리라는 뜻을 담은 책은?"
    },
    {
        "question": "백성을다스리는마음이라는뜻의책은?",
        "answer": "목민심서",
        "old_question": "백성을 다스리는 마음이라는 뜻의 책은?"
    },
    {
        "question": "백제의왕으로371년에평양성전투를이끌며고구려의고국원왕을격퇴한왕은?",
        "answer": "근초고왕",
        "old_question": "백제의 왕으로 371년에 평양성 전투를 이끌며 고구려의 고국원왕을 격퇴한 왕은?"
    },
    {
        "question": "뱀은곤충이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "뱀은 곤충이다."
    },
    {
        "question": "뱀은뒤로갈수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "뱀은 뒤로 갈 수 있다."
    },
    {
        "question": "뱁새가OO따라가다가랑이가찢어진다.",
        "answer": "황새",
        "old_question": "뱁새가 OO 따라가다 가랑이가 찢어진다."
    },
    {
        "question": "버섯언급",
        "answer": "X",
        "old_question": "버섯 언급"
    },
    {
        "question": "버섯은갓의아래쪽주름에서포자를만든다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "버섯은 갓의 아래쪽 주름에서 포자를 만든다."
    },
    {
        "question": "번지점프를할때무중력현상을겪는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "번지점프를 할 때 무중력 현상을 겪는다."
    },
    {
        "question": "벌집의내부구조는정육각형으로이루어져있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "벌집의 내부 구조는 정육각형으로 이루어져 있다."
    },
    {
        "question": "베트남의수도는?",
        "answer": "하노이",
        "old_question": "베트남의 수도는?"
    },
    {
        "question": "벼는익을수록OO를숙인다.",
        "answer": "고개",
        "old_question": "벼는 익을수록 OO를 숙인다."
    },
    {
        "question": "벼룩은암컷과수컷가운데수컷의몸집이더크다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "벼룩은 암컷과 수컷 가운데 수컷의 몸집이 더 크다."
    },
    {
        "question": "변성과용융작용에주요에너지는지구내부에너지이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "변성과 용융 작용에 주요 에너지는 지구 내부 에너지이다."
    },
    {
        "question": "별(☆)은십각형이다.",
        "answer": "O ]",
        "old_question": "별(☆)은 십각형이다."
    },
    {
        "question": "별과별사이의~~티끌을성단이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "별과 별 사이의~~ 티끌을 성단이라고 한다."
    },
    {
        "question": "별들이모여있는것을성운이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "별들이 모여있는 것을 성운이라고 한다."
    },
    {
        "question": "별은표면온도가낮을수록붉은색을띈다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "별은 표면 온도가 낮을수록 붉은색을 띈다."
    },
    {
        "question": "별의거리는연주시차에반비례한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "별의 거리는 연주시차에 반비례한다."
    },
    {
        "question": "별의등급의숫자는OO수록밝다.",
        "answer": "낮을",
        "old_question": "별의 등급의 숫자는 OO수록 밝다."
    },
    {
        "question": "병아리도배꼽이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "병아리도 배꼽이 있다."
    },
    {
        "question": "보이지않는손을주장",
        "answer": "애덤 스미스",
        "old_question": "보이지 않는 손을 주장"
    },
    {
        "question": "봄,가을에는시베리아기단의영향으로날씨가춥다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "봄, 가을에는 시베리아 기단의 영향으로 날씨가 춥다."
    },
    {
        "question": "봄과씨앗을다스리는명계의여신은?",
        "answer": "페르세포네",
        "old_question": "봄과 씨앗을 다스리는 명계의 여신은?"
    },
    {
        "question": "봉선화를작곡하여망국의슬픔과분함을독특한선율로나타낸음악가는누구인가?",
        "answer": "홍난파",
        "old_question": "봉선화를 작곡하여 망국의 슬픔과 분함을 독특한 선율로 나타낸 음악가는 누구인가?"
    },
    {
        "question": "부여의제천행사명칭은?",
        "answer": "영고",
        "old_question": "부여의 제천행사 명칭은?"
    },
    {
        "question": "북두칠성은시계반대방향으로회전한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "북두칠성은 시계반대방향으로 회전한다."
    },
    {
        "question": "북반구는육지의분포가크므로기온의연교차가크게나타난다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "북반구는 육지의 분포가 크므로 기온의 연교차가 크게 나타난다."
    },
    {
        "question": "북쪽을가리키는별은북극성,남쪽을가리키는별은남십자성이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "북쪽을 가리키는 별은 북극성, 남쪽을 가리키는 별은 남십자성이다."
    },
    {
        "question": "북태평양기단은우리나라에서주로여름에발달한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "북태평양 기단은 우리나라에서 주로 여름에 발달한다."
    },
    {
        "question": "북한은OOOO국가이다.",
        "answer": "사회주의",
        "old_question": "북한은 OOOO 국가이다."
    },
    {
        "question": "분비직후사람이흘리는땀은약산성이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "분비 직후 사람이 흘리는 땀은 약산성이다."
    },
    {
        "question": "비전해질은수용액상태에서전기가흐른다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "비전해질은 수용액 상태에서 전기가 흐른다."
    },
    {
        "question": "비행기의블랙박스는검정색이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "비행기의 블랙박스는 검정색이다."
    },
    {
        "question": "비행기의출발시간이란문이완전히닫히고나서이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "비행기의 출발시간이란 문이 완전히 닫히고 나서이다."
    },
    {
        "question": "빗살무늬를사용한시기는?",
        "answer": "신석기",
        "old_question": "빗살무늬를 사용한 시기는?"
    },
    {
        "question": "빙하가녹으면바다의염분이증가한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "빙하가 녹으면 바다의 염분이 증가한다."
    },
    {
        "question": "빙하의생성은염분을증가시킨다",
        "answer": "X로 추정",
        "old_question": "빙하의 생성은 염분을 증가시킨다"
    },
    {
        "question": "빛으로신호를보내는통신방법",
        "answer": "라이파이",
        "old_question": "빛으로 신호를 보내는 통신방법"
    },
    {
        "question": "빵은순수한우리말이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "빵은 순수한 우리말이다."
    },
    {
        "question": "뼈가뒤틀어지는것은?",
        "answer": "탈골",
        "old_question": "뼈가 뒤틀어 지는 것은?"
    },
    {
        "question": "뼈나관절혹은인대등이원래의위치에서벗어난것을무엇이라하는가?",
        "answer": "탈골",
        "old_question": "뼈나 관절 혹은 인대 등이 원래의 위치에서 벗어난 것을 무엇이라 하는가?"
    },
    {
        "question": "뼈는단백질과지방으로이루어져있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "뼈는 단백질과 지방으로 이루어져 있다."
    },
    {
        "question": "사람이말을타거나달려서소식을전달하는방법을무엇이라고하는가?",
        "answer": "파발",
        "old_question": "사람이 말을 타거나 달려서 소식을 전달하는 방법을 무엇이라고 하는가?"
    },
    {
        "question": "사람이인위적으로식물에게공급해주는양분은비료이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "사람이 인위적으로 식물에게 공급해 주는 양분은 비료이다."
    },
    {
        "question": "사람이출생한후신고는한달안에해야한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "사람이 출생한 후 신고는 한 달 안에 해야 한다."
    },
    {
        "question": "사랑과미의신은?",
        "answer": "아프로디테",
        "old_question": "사랑과 미의 신은?"
    },
    {
        "question": "사물놀이에들어가지않는악기는?",
        "answer": "리코더",
        "old_question": "사물놀이에 들어가지 않는 악기는?"
    },
    {
        "question": "사슴뿔은매년빠졌다다시난다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "사슴뿔은 매년 빠졌다 다시 난다."
    },
    {
        "question": "사신의하나로남쪽을수호하며붉은색을띠는봉황이나공작새의모습을하는것은?",
        "answer": "주작",
        "old_question": "사신의 하나로 남쪽을 수호하며 붉은색을 띠는 봉황이나 공작새의 모습을 하는 것은?"
    },
    {
        "question": "사신의하나로동쪽을수호하며파란색혹은초록색을띠는용을의미하는것은?",
        "answer": "청룡",
        "old_question": "사신의 하나로 동쪽을 수호하며 파란색 혹은 초록색을 띠는 용을 의미하는 것은?"
    },
    {
        "question": "사신의하나로북쪽을수호하며검은색을띠는뱀이나거북이의모습을하는것은?",
        "answer": "현무",
        "old_question": "사신의 하나로 북쪽을 수호하며 검은색을 띠는 뱀이나 거북이의 모습을 하는 것은?"
    },
    {
        "question": "사이다는산성이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "사이다는 산성이다."
    },
    {
        "question": "사이다는색깔이있는용액이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "사이다는 색깔이 있는 용액이다."
    },
    {
        "question": "사흉중하나로소나양의모습에~~의얼굴을한괴물은?",
        "answer": "도철",
        "old_question": "사흉 중 하나로 소나 양의 모습에 ~~의 얼굴을 한 괴물은?"
    },
    {
        "question": "산사람목구멍에OOO치랴",
        "answer": "거미줄",
        "old_question": "산 사람 목구멍에 OOO 치랴"
    },
    {
        "question": "삼각형의면적을구하는공식은밑변X높이이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "삼각형의 면적을 구하는 공식은 밑변 X 높이이다."
    },
    {
        "question": "삼국시대나라중가장먼저건국한나라는?",
        "answer": "신라",
        "old_question": "삼국시대 나라 중 가장 먼저 건국한 나라는?"
    },
    {
        "question": "삼국시대왕실의권위를높이기위해들인종교는?",
        "answer": "불교",
        "old_question": "삼국시대 왕실의 권위를 높이기 위해 들인 종교는?"
    },
    {
        "question": "삼국시대에등장한유비의스승은?",
        "answer": "노식",
        "old_question": "삼국시대에 등장한 유비의 스승은?"
    },
    {
        "question": "삼국시대의국가가아닌것은?",
        "answer": "삼한",
        "old_question": "삼국시대의 국가가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "삼국이통일된후고구려의땅에대조영이세운나라는?",
        "answer": "발해",
        "old_question": "삼국이 통일된 후 고구려의 땅에 대조영이 세운 나라는?"
    },
    {
        "question": "삼국지에등장하는조조의자는무엇인가?",
        "answer": "맹덕",
        "old_question": "삼국지에 등장하는 조조의 자는 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "상대속도는멈춰있는물체의속도를말한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "상대속도는 멈춰있는 물체의 속도를 말한다."
    },
    {
        "question": "상어는고래와같은포유류동물이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "상어는 고래와 같은 포유류 동물이다."
    },
    {
        "question": "상온에서헬륨보다가벼운원소는존재하지않는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "상온에서 헬륨보다 가벼운 원소는 존재하지 않는다."
    },
    {
        "question": "새우를소금에절여만든음식으로반찬이나양념재료로쓰이는것은?",
        "answer": "새우젓",
        "old_question": "새우를 소금에 절여 만든 음식으로 반찬이나 양념재료로 쓰이는 것은?"
    },
    {
        "question": "새해에젊은사람이어른에게절을하며인사를드리는것은?",
        "answer": "세배",
        "old_question": "새해에 젊은 사람이 어른에게 절을 하며 인사를 드리는 것은?"
    },
    {
        "question": "색맹도색깔이있는꿈을꿀수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "색맹도 색깔이 있는 꿈을 꿀 수 있다."
    },
    {
        "question": "색소폰은최초의연주자이름에서유래된것이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "색소폰은 최초의 연주자 이름에서 유래된 것이다."
    },
    {
        "question": "생물의사체나배설물을분해하며살아가는생물을생산자라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "생물의 사체나 배설물을 분해하며 살아가는 생물을 생산자라고 한다."
    },
    {
        "question": "샤미센은중국전통악기이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "샤미센은 중국 전통 악기이다."
    },
    {
        "question": "서남아시아에서유대교인국가는이스라엘뿐이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "서남아시아에서 유대교인 국가는 이스라엘 뿐이다."
    },
    {
        "question": "서로도움을주고받는관계를공생이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "서로 도움을 주고 받는 관계를 공생이라고 한다."
    },
    {
        "question": "서울올림픽은언제개최되었는가?",
        "answer": "1988년",
        "old_question": "서울 올림픽은 언제 개최되었는가?"
    },
    {
        "question": "서울에없는관광지는?",
        "answer": "한국민속촌",
        "old_question": "서울에 없는 관광지는?"
    },
    {
        "question": "세발낙지의다리는3개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "세 발 낙지의 다리는 3개이다."
    },
    {
        "question": "세발낙지의다리는7개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "세 발 낙지의 다리는 7개이다."
    },
    {
        "question": "세발낙지의다리는8개이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "세 발 낙지의 다리는 8개이다."
    },
    {
        "question": "세발낙지의다리는9개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "세 발 낙지의 다리는 9개이다."
    },
    {
        "question": "세계4대문명이아닌것은?",
        "answer": "페르시아",
        "old_question": "세계 4대 문명이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "세계7대불가사의중하나인것은?",
        "answer": "피라미드",
        "old_question": "세계 7대 불가사의 중 하나인 것은?"
    },
    {
        "question": "세계최초로방송을시작한국가는?",
        "answer": "영국",
        "old_question": "세계 최초로 방송을 시작한 국가는?"
    },
    {
        "question": "세계최초로안락사합법화한나라는?",
        "answer": "네덜란드",
        "old_question": "세계 최초로 안락사 합법화한 나라는?"
    },
    {
        "question": "세계최초의신용카드는아메리칸익스프레스이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "세계 최초의 신용카드는 아메리칸 익스프레스이다."
    },
    {
        "question": "세계문화유산에들어가지않는것은?",
        "answer": "덕수궁",
        "old_question": "세계문화유산에 들어가지 않는 것은?"
    },
    {
        "question": "세계적으로고인돌이가장많이존재하는지역은?",
        "answer": "한반도",
        "old_question": "세계적으로 고인돌이 가장 많이 존재하는 지역은?"
    },
    {
        "question": "세종대왕때만들어졌으며비가온뒤에측정하는기구는?",
        "answer": "측우기",
        "old_question": "세종대왕 때 만들어졌으며 비가 온 뒤에 측정하는 기구는?"
    },
    {
        "question": "세종대왕이만든한글의기본원리가담긴책은?",
        "answer": "훈민정음",
        "old_question": "세종대왕이 만든 한글의 기본원리가 담긴 책은?"
    },
    {
        "question": "세종대왕이훈민정음을반포한날을무엇이라정하고기념하였는가?",
        "answer": "한글날",
        "old_question": "세종대왕이 훈민정음을 반포한 날을 무엇이라 정하고 기념하였는가?"
    },
    {
        "question": "소리를느끼는감각을청각이라한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "소리를 느끼는 감각을 청각이라 한다."
    },
    {
        "question": "소리의3요소는소리의세기,높낮이,맵시이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "소리의 3요소는 소리의 세기, 높낮이, 맵시이다."
    },
    {
        "question": "소설홍길동(전)에서홍길동이가난한사람들을위해만든조직은?",
        "answer": "활빈당",
        "old_question": "소설 홍길동(전)에서 홍길동이 가난한 사람들을 위해 만든 조직은?"
    },
    {
        "question": "소설가이며영화인으로농촌계몽소설인상록수를지은사람",
        "answer": "심훈",
        "old_question": "소설가이며 영화인으로 농촌 계몽 소설인 '상록수'를 지은 사람"
    },
    {
        "question": "소소하지만확실한행복이라는뜻이담긴줄인말은무엇일까요?",
        "answer": "소확행",
        "old_question": "소소하지만 확실한 행복이라는 뜻이 담긴 줄인말은 무엇일까요?"
    },
    {
        "question": "소음측정단위는OO이다.",
        "answer": "dB",
        "old_question": "소음 측정 단위는 OO이다."
    },
    {
        "question": "소화효소에의한소화를화학적소화라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "소화 효소에 의한 소화를 화학적 소화라고 한다."
    },
    {
        "question": "속담불없는화로O없는사위에서O은?",
        "answer": "딸",
        "old_question": "속담 '불 없는 화로 O 없는 사위'에서 O은?"
    },
    {
        "question": "손목과관련된것은",
        "answer": "터널증후군",
        "old_question": "손목과 관련된 것은"
    },
    {
        "question": "수군을거느리고해적들을소탕하여,신란인들은물론당나라상인들까지도편안히항해할수있게한신라의장군은?",
        "answer": "장보고",
        "old_question": "수군을 거느리고 해적들을 소탕하여, 신란 인들은 물론 당나라 상인들까지도 편안히 항해할 수 있게 한 신라의 장군은?"
    },
    {
        "question": "수단의수도는?",
        "answer": "카르툼",
        "old_question": "수단의 수도는?"
    },
    {
        "question": "수생동물의호흡기관은아가미이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "수생동물의 호흡기관은 아가미이다."
    },
    {
        "question": "수양대군이조카를몰아내고정권을차지한사건의이름",
        "answer": "계유정난",
        "old_question": "수양대군이 조카를 몰아내고 정권을 차지한 사건의 이름"
    },
    {
        "question": "수용액은단맛이난다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "수용액은 단맛이 난다."
    },
    {
        "question": "술과황홀경에관련된그리스로마의신은?",
        "answer": "디오니소스",
        "old_question": "술과 황홀경에 관련된 그리스 로마의 신은?"
    },
    {
        "question": "스카이콩콩의원리는?",
        "answer": "탄성",
        "old_question": "스카이 콩콩의 원리는?"
    },
    {
        "question": "시내버스경로석은6석이상이어야한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "시내버스 경로석은 6석 이상이어야 한다."
    },
    {
        "question": "시신경과시세포는눈에분포되어있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "시신경과 시세포는 눈에 분포되어 있다."
    },
    {
        "question": "식초는산성이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "식초는 산성이다."
    },
    {
        "question": "신데렐라는호박마차를타고무도회장으로갔다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "신데렐라는 호박마차를 타고 무도회장으로 갔다."
    },
    {
        "question": "신데렐라의마법으로만든의상은12시가되면풀린다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "신데렐라의 마법으로 만든 의상은 12시가 되면 풀린다."
    },
    {
        "question": "신라OOO전쟁",
        "answer": "당나라",
        "old_question": "신라 OOO 전쟁"
    },
    {
        "question": "신라가통일했을때왕",
        "answer": "문무왕",
        "old_question": "신라가 통일했을 때 왕"
    },
    {
        "question": "신라를건국한왕은?",
        "answer": "박혁거세",
        "old_question": "신라를 건국한 왕은?"
    },
    {
        "question": "신라시대는OO중심의정치를했다.",
        "answer": "귀족",
        "old_question": "신라시대는 OO 중심의 정치를 했다."
    },
    {
        "question": "신라와문물의교류를활발히하였으며,유학생,승려,상인,사신등이오고간나라는?",
        "answer": "당나라",
        "old_question": "신라와 문물의 교류를 활발히 하였으며, 유학생, 승려, 상인, 사신 등이 오고 간 나라는?"
    },
    {
        "question": "신라의부흥에도움이된것",
        "answer": "화랑",
        "old_question": "신라의 부흥에 도움이 된 것"
    },
    {
        "question": "신라의삼국통일에기여한제도는?",
        "answer": "화랑",
        "old_question": "신라의 삼국통일에 기여한 제도는?"
    },
    {
        "question": "신라의수도는?",
        "answer": "서라벌",
        "old_question": "신라의 수도는?"
    },
    {
        "question": "신라의적대적인나라는?",
        "answer": "발해",
        "old_question": "신라의 적대적인 나라는?"
    },
    {
        "question": "신라의전성기를이끈왕으로화랑도를만든인물은?",
        "answer": "진흥왕",
        "old_question": "신라의 전성기를 이끈 왕으로 화랑도를 만든 인물은?"
    },
    {
        "question": "신문고를부활한왕은?",
        "answer": "영조",
        "old_question": "신문고를 부활한 왕은?"
    },
    {
        "question": "신문사폐지",
        "answer": "연산군",
        "old_question": "신문사 폐지"
    },
    {
        "question": "신사임당의아들은?",
        "answer": "이이",
        "old_question": "신사임당의 아들은?"
    },
    {
        "question": "신체는부족한영양분을근육을태워얻는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "신체는 부족한 영양분을 근육을 태워 얻는다."
    },
    {
        "question": "신체는부족한영양분을지방을태워얻는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "신체는 부족한 영양분을 지방을 태워 얻는다."
    },
    {
        "question": "실제로없는물고기는?",
        "answer": "눈물놀래기",
        "old_question": "실제로 없는 물고기는?"
    },
    {
        "question": "심봉사이름?",
        "answer": "심학규",
        "old_question": "심봉사 이름?"
    },
    {
        "question": "심청이아빠이름은?",
        "answer": "심학규",
        "old_question": "심청이 아빠 이름은?"
    },
    {
        "question": "심청이가몸던진곳은?",
        "answer": "임당수",
        "old_question": "심청이가 몸던진 곳은?"
    },
    {
        "question": "심청전에서심청이가빠진곳은어디인가?",
        "answer": "인당수",
        "old_question": "심청전에서 심청이가 빠진 곳은 어디인가?"
    },
    {
        "question": "심판을어콰이어라고부르는종목은?",
        "answer": "야구",
        "old_question": "심판을 어콰이어라고 부르는 종목은?"
    },
    {
        "question": "십만양병설을주장한인물은?",
        "answer": "이이",
        "old_question": "십만양병설을 주장한 인물은?"
    },
    {
        "question": "십장생에들어가지않는동물은?",
        "answer": "잉어",
        "old_question": "십장생에 들어가지 않는 동물은?"
    },
    {
        "question": "쌍떡잎식물은떡잎이2장나는것을의미한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "쌍떡잎식물은 떡잎이 2장 나는 것을 의미한다."
    },
    {
        "question": "아니땐OO에연기날까",
        "answer": "굴뚝",
        "old_question": "아니 땐 OO에 연기 날까"
    },
    {
        "question": "아라비아숫자1부터100까지9라는숫자가모두19개들어있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "아라비아 숫자 1부터 100까지 9라는 숫자가 모두 19개 들어있다."
    },
    {
        "question": "아랄해에서흑토가나오는나라는우주베키스탄이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "아랄해에서 흑토가 나오는 나라는 우주베키스탄이다."
    },
    {
        "question": "아버지라부르지못하고",
        "answer": "홍길동",
        "old_question": "아버지라 부르지 못하고"
    },
    {
        "question": "아시아에있는나라는?",
        "answer": "대한민국",
        "old_question": "아시아에 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "아시아와유럽에동시에있고,우랄산맥으로나누는나라는?",
        "answer": "러시아",
        "old_question": "아시아와 유럽에 동시에 있고, 우랄산맥으로 나누는 나라는?"
    },
    {
        "question": "아이보는데는OO도못마신다.",
        "answer": "찬물",
        "old_question": "아이 보는데는 OO도 못 마신다."
    },
    {
        "question": "아이폰을개발한애플사의창업주는?",
        "answer": "스티브 잡스",
        "old_question": "아이폰을 개발한 애플사의 창업주는?"
    },
    {
        "question": "아틀라스는영원히OO을(를)받치는벌을받았다.",
        "answer": "하늘",
        "old_question": "아틀라스는 영원히 OO을(를) 받치는 벌을 받았다."
    },
    {
        "question": "아프리카제1의산유국은에티오피아이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "아프리카 제1의 산유국은 에티오피아이다."
    },
    {
        "question": "아프리카에없는나라는?",
        "answer": "독일",
        "old_question": "아프리카에 없는 나라는?"
    },
    {
        "question": "아프리카에있는나라는?",
        "answer": "이집트",
        "old_question": "아프리카에 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "안도현의시우리가눈발이라면에서잠못든이의창문가에서는OO가되고에서OO는?",
        "answer": "편지",
        "old_question": "안도현의 시 '우리가 눈발이라면'에서 '잠 못든 이의 창문가에서는 OO가 되고'에서 OO는?"
    },
    {
        "question": "안시성싸움에서당나라군사들을크게무찌른사람은누구인가?",
        "answer": "양만춘",
        "old_question": "안시성 싸움에서 당나라 군사들을 크게 무찌른 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "안중근의사의세례명은?",
        "answer": "도마",
        "old_question": "안중근 의사의 세례명은?"
    },
    {
        "question": "앉은자리에O도안나겠다.",
        "answer": "풀",
        "old_question": "앉은 자리에 O도 안 나겠다."
    },
    {
        "question": "암모니아는냄새가나지않는다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "암모니아는 냄새가 나지 않는다."
    },
    {
        "question": "암석은순물질이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "암석은 순물질이다."
    },
    {
        "question": "암석의연대는상대연대절대연대로나타낸다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "암석의 연대는 상대연대 절대연대로 나타낸다."
    },
    {
        "question": "암행어사로유명한인물",
        "answer": "박문수",
        "old_question": "암행어사로 유명한 인물"
    },
    {
        "question": "앞집OO믿다가장가못간다.",
        "answer": "처녀",
        "old_question": "앞집 OO 믿다가 장가 못간다."
    },
    {
        "question": "애국가를작곡한사람은?",
        "answer": "안익태",
        "old_question": "애국가를 작곡한 사람은?"
    },
    {
        "question": "액체가끓기시작하는온도는어는점이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "액체가 끓기 시작하는 온도는 어는점이다."
    },
    {
        "question": "액체는용기의모양에따라그모양이변하며일정한형태를가지지않는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "액체는 용기의 모양에 따라 그 모양이 변하며 일정한 형태를 가지지 않는다."
    },
    {
        "question": "양부인정원을죽이고동탁에게간",
        "answer": "여포",
        "old_question": "양부인 정원을 죽이고 동탁에게 간"
    },
    {
        "question": "양서류는겨울에동면한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "양서류는 겨울에 동면한다."
    },
    {
        "question": "어떤물체에대해작용하는공기의압력을온도라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "어떤 물체에 대해 작용하는 공기의 압력을 온도라고 한다."
    },
    {
        "question": "어떤일을꾀하는데내세우는합당한구실이나이유를뜻하는사자성어는?",
        "answer": "대의명분",
        "old_question": "어떤 일을 꾀하는데 내세우는 합당한 구실이나 이유를 뜻하는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "어떤집단의사람들에대한단순하고지나치게일반화된생각들을이르는사자성어는?",
        "answer": "고정관념",
        "old_question": "어떤 집단의 사람들에 대한 단순하고 지나치게 일반화된 생각들을 이르는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "어류,양서류,파충류는변온동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "어류, 양서류, 파충류는 변온 동물이다."
    },
    {
        "question": "어류의호흡기관은폐이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "어류의 호흡기관은 폐이다."
    },
    {
        "question": "어른에게버릇없이대드는것",
        "answer": "수제비태껸",
        "old_question": "어른에게 버릇없이 대드는 것"
    },
    {
        "question": "얼음은물의기체의형태이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "얼음은 물의 기체의 형태이다."
    },
    {
        "question": "엄지손톱이제일빠르게자란다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "엄지 손톱이 제일 빠르게 자란다."
    },
    {
        "question": "에이미린델이유전법칙을발견하였다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "에이미 린델이 유전법칙을 발견하였다."
    },
    {
        "question": "여객선의출발은뱃고동을통해알린다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "여객선의 출발은 뱃고동을 통해 알린다."
    },
    {
        "question": "여러사람이서로자신의주장을내세우며상대편의주장을반박한다는뜻의말은?",
        "answer": "갑론을박",
        "old_question": "여러 사람이 서로 자신의 주장을 내세우며 상대편의 주장을 반박한다는 뜻의 말은?"
    },
    {
        "question": "여러영웅이각기한지방씩차지하고위세를부리는상황의사자성어는?",
        "answer": "군웅할거",
        "old_question": "여러 영웅이 각기 한 지방씩 차지하고 위세를 부리는 상황의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "여러가지일도많고어려움이나탈도많다는뜻의사자성어",
        "answer": "다사다난",
        "old_question": "여러가지 일도 많고 어려움이나 탈도 많다는 뜻의 사자성어"
    },
    {
        "question": "여포장막과손잡고조조를배신한책사는?",
        "answer": "진궁",
        "old_question": "여포 장막과 손잡고 조조를 배신한 책사는?"
    },
    {
        "question": "여포군과의전투에서눈알을먹은장수의이름은?",
        "answer": "하후돈",
        "old_question": "여포군과의 전투에서 눈알을 먹은 장수의 이름은?"
    },
    {
        "question": "역사상한여인이가장많은아이를낳은출산기록은60명이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "역사상 한 여인이 가장 많은 아이를 낳은 출산기록은 60명이다."
    },
    {
        "question": "역사적사실을근거로당시의상황을최대한그대로재현하는극을무엇이라고하는가?",
        "answer": "사극",
        "old_question": "역사적 사실을 근거로 당시의 상황을 최대한 그대로 재현하는 극을 무엇이라고 하는가?"
    },
    {
        "question": "열대지방에자라는나무에는나이테가없다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "열대 지방에 자라는 나무에는 나이테가 없다."
    },
    {
        "question": "열효율은공급한에너지에대해열기관이하는일이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "열효율은 공급한 에너지에 대해 열기관이 하는 일이다."
    },
    {
        "question": "염불에는마음이없고OO에만마음이있다.",
        "answer": "잿밥",
        "old_question": "염불에는 마음이 없고 OO에만 마음이 있다."
    },
    {
        "question": "영국런던에서개최된제14회하계올림픽의개최연도는?",
        "answer": "1948년",
        "old_question": "영국 런던에서 개최된 제14회 하계올림픽의 개최 연도는?"
    },
    {
        "question": "영조가사도세자를죽인사건은?",
        "answer": "임오화변",
        "old_question": "영조가 사도세자를 죽인 사건은?"
    },
    {
        "question": "예각삼각형에서가장긴변은나머지두변의길이의합보다짧다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "예각삼각형에서 가장 긴 변은 나머지 두 변의 길이의 합보다 짧다."
    },
    {
        "question": "옛서당에도오늘날의반장의역할이있었다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "옛 서당에도 오늘날의 반장의 역할이 있었다."
    },
    {
        "question": "오각형각도의모든합720",
        "answer": "X",
        "old_question": "오각형 각도의 모든 합 720"
    },
    {
        "question": "오는O이고와야",
        "answer": "말",
        "old_question": "오는 O이 고와야"
    },
    {
        "question": "오래도록내려오는여러대를뜻하는사자성어는?",
        "answer": "대대손손",
        "old_question": "오래도록 내려오는 여러 대를 뜻하는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "오랜가뭄끝에OO온다.",
        "answer": "단비",
        "old_question": "오랜 가뭄 끝에 OO 온다."
    },
    {
        "question": "오르지못할OO은쳐다보지마라.",
        "answer": "나무",
        "old_question": "오르지 못할 OO은 쳐다보지마라."
    },
    {
        "question": "오스트랄로피테쿠스시대",
        "answer": "구석기",
        "old_question": "오스트랄로피테쿠스 시대"
    },
    {
        "question": "오징어다리는10개이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "오징어 다리는 10개이다."
    },
    {
        "question": "오징어다리는11개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "오징어 다리는 11개이다."
    },
    {
        "question": "오징어다리는12개이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "오징어 다리는 12개이다."
    },
    {
        "question": "올림픽100주년을맞은26번째하계올림픽이개최된도시는?",
        "answer": "애틀랜타",
        "old_question": "올림픽 100주년을 맞은 26번째 하계 올림픽이 개최된 도시는?"
    },
    {
        "question": "용과뱀은십이지신에들어간다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "용과 뱀은 십이지신에 들어간다."
    },
    {
        "question": "용은십장생의하나다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "용은 십장생의 하나다."
    },
    {
        "question": "우리눈이물체를보는것은빛이물체의표면에서반사되어서이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "우리 눈이 물체를 보는 것은 빛이 물체의 표면에서 반사되어서이다."
    },
    {
        "question": "우리가보는물체의색은물체에서반사되는빛의색이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "우리가 보는 물체의 색은 물체에서 반사되는 빛의 색이다."
    },
    {
        "question": "우리나라주화중50원짜리에그려진것은보리이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "우리나라 주화 중 50원짜리에 그려진 것은 보리이다."
    },
    {
        "question": "우리나라최남단에있는섬은?",
        "answer": "마라도",
        "old_question": "우리나라 최남단에 있는 섬은?"
    },
    {
        "question": "우리나라최초로만들어진라면의가격은?",
        "answer": "10원",
        "old_question": "우리나라 최초로 만들어진 라면의 가격은?"
    },
    {
        "question": "우리나라최초로탄핵당한대통령은?",
        "answer": "박근혜",
        "old_question": "우리나라 최초로 탄핵당한 대통령은?"
    },
    {
        "question": "우리나라최초의국가는?",
        "answer": "고조선",
        "old_question": "우리나라 최초의 국가는?"
    },
    {
        "question": "우리나라최초의근대식의료기관은?",
        "answer": "광혜원",
        "old_question": "우리나라 최초의 근대식 의료기관은?"
    },
    {
        "question": "우리나라최초의노벨평화상",
        "answer": "김대중",
        "old_question": "우리나라 최초의 노벨평화상"
    },
    {
        "question": "우리나라최초의대중가요는1921년희망가이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "우리나라 최초의 대중가요는 1921년 희망가이다."
    },
    {
        "question": "우리나라최초의신소설인혈의누를지은사람은누구인가?",
        "answer": "이인직",
        "old_question": "우리나라 최초의 신소설인 '혈의 누'를 지은 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "우리나라~~현존~~오래된~~",
        "answer": "직지심체요절",
        "old_question": "우리나라~~ 현존~~ 오래된~~"
    },
    {
        "question": "우리나라가대수로공사를해준나라는알제리이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "우리나라가 대 수로공사를 해준 나라는 알제리이다."
    },
    {
        "question": "우리나라에서김장철김치에쓰이는무와배추는십자화과에속한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "우리나라에서 김장철 김치에 쓰이는 무와 배추는 십자화과에 속한다."
    },
    {
        "question": "우리나라에서최초로지정된국립공원은지리산이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "우리나라에서 최초로 지정된 국립 공원은 지리산이다."
    },
    {
        "question": "우리나라의국보1호는?",
        "answer": "숭례문",
        "old_question": "우리나라의 국보 1호는?"
    },
    {
        "question": "우리나라의무형문화재1호는?",
        "answer": "종묘제례악",
        "old_question": "우리나라의 무형 문화재 1호는?"
    },
    {
        "question": "우종이는고속도로로진입하기위해청주IC로향했다에서IC는?",
        "answer": "나들목",
        "old_question": "우종이는 고속도로로 진입하기 위해 청주 IC로 향했다에서 'IC'는?"
    },
    {
        "question": "우주는OO현상으로생겼다.",
        "answer": "빅뱅",
        "old_question": "우주는 OO 현상으로 생겼다."
    },
    {
        "question": "우주에존재하는기본힘이아닌것은?",
        "answer": "박력",
        "old_question": "우주에 존재하는 기본 힘이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "운동하는물체가가지는에너지는?",
        "answer": "운동에너지",
        "old_question": "운동하는 물체가 가지는 에너지는?"
    },
    {
        "question": "울릉도옆에있는섬",
        "answer": "독도",
        "old_question": "울릉도 옆에있는 섬"
    },
    {
        "question": "울릉도행정구역",
        "answer": "경상북도",
        "old_question": "울릉도 행정구역"
    },
    {
        "question": "원소중규소를뜻하는것은?",
        "answer": "Si",
        "old_question": "원소 중 규소를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중나트륨을뜻하는것은?",
        "answer": "Na",
        "old_question": "원소 중 나트륨을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중리튬을뜻하는것은?",
        "answer": "Li",
        "old_question": "원소 중 리튬을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중마그네슘을뜻하는것은?",
        "answer": "Mg",
        "old_question": "원소 중 마그네슘을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중산소를뜻하는것은?",
        "answer": "O",
        "old_question": "원소 중 산소를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중염소를뜻하는것은?",
        "answer": "Cl",
        "old_question": "원소 중 염소를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중은을뜻하는것은?",
        "answer": "Ag",
        "old_question": "원소 중 은을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중인을뜻하는것은?",
        "answer": "P",
        "old_question": "원소 중 인을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중질소를뜻하는것은?",
        "answer": "N",
        "old_question": "원소 중 질소를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중칼슘을뜻하는것은?",
        "answer": "Ca",
        "old_question": "원소 중 칼슘을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중탄소를뜻하는것은?",
        "answer": "C",
        "old_question": "원소 중 탄소를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중팔라듐을뜻하는것은?",
        "answer": "Pd",
        "old_question": "원소 중 팔라듐을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중헬륨을뜻하는것은?",
        "answer": "He",
        "old_question": "원소 중 헬륨을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소중황을뜻하는것은?",
        "answer": "S",
        "old_question": "원소 중 황을 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "원소기호Al은알루미늄이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "원소기호 Al은 알루미늄이다."
    },
    {
        "question": "원소는물질을구성하는기본적인입자이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "원소는 물질을 구성하는 기본적인 입자이다."
    },
    {
        "question": "원숭이에게도지문이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "원숭이에게도 지문이 있다."
    },
    {
        "question": "원운동~~밖으로나가려는힘",
        "answer": "원심력",
        "old_question": "원운동~~ 밖으로 나가려는 힘"
    },
    {
        "question": "원의넓이는지름X지름X원주율이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "원의 넓이는 지름 X 지름 X 원주율이다."
    },
    {
        "question": "원효대사가살았던나라는?",
        "answer": "신라",
        "old_question": "원효대사가 살았던 나라는?"
    },
    {
        "question": "월평균기온이가장높은계절은여름이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "월평균 기온이 가장 높은 계절은 여름이다."
    },
    {
        "question": "위가없어도살수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "위가 없어도 살 수 있다."
    },
    {
        "question": "위나라에들어와태양을떠받치다라는이름으로바꾼인물은?",
        "answer": "정욱",
        "old_question": "위나라에 들어와 태양을 떠받치다라는 이름으로 바꾼 인물은?"
    },
    {
        "question": "위성이없는행성",
        "answer": "수성",
        "old_question": "위성이 없는 행성"
    },
    {
        "question": "윗물이맑아야OOO도맑다.",
        "answer": "아랫물",
        "old_question": "윗물이 맑아야 OOO도 맑다."
    },
    {
        "question": "윗사람에게충성을다하는자신의노력을낮추어이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "견마지로",
        "old_question": "윗사람에게 충성을 다하는 자신의 노력을 낮추어 이르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "유길준이서양에다녀온뒤문서",
        "answer": "서유견문",
        "old_question": "유길준이 서양에 다녀온 뒤 문서"
    },
    {
        "question": "유럽러시아와시베리아쪽러시아를나누는경계선은우랄산맥이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "유럽 러시아와 시베리아쪽 러시아를 나누는 경계선은 우랄산맥이다."
    },
    {
        "question": "유럽아시아와히랄산맥을나누는것은우랄산맥이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "유럽 아시아와 히랄 산맥을 나누는 것은 우랄 산맥이다."
    },
    {
        "question": "유럽여러나라를돌아보고온유길준이쓴서구문물소개서는무엇인가?",
        "answer": "서유견문",
        "old_question": "유럽 여러 나라를 돌아보고 온 유길준이 쓴 서구 문물 소개서는 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "유럽에없는나라는?",
        "answer": "베트남",
        "old_question": "유럽에 없는 나라는?"
    },
    {
        "question": "유럽에있는나라는?",
        "answer": "아일랜드",
        "old_question": "유럽에 있는 나라는?"
    },
    {
        "question": "유리왕이수도를옮긴곳은?",
        "answer": "국내성",
        "old_question": "유리왕이 수도를 옮긴 곳은?"
    },
    {
        "question": "유전무죄OO유죄의OO는?",
        "answer": "무전",
        "old_question": "유전무죄 OO유죄의 OO는?"
    },
    {
        "question": "유황은지질시대에살았던생물의유해나흔적이~~남아있는것을말한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "유황은 지질 시대에 살았던 생물의 유해나 흔적이~~ 남아있는 것을 말한다."
    },
    {
        "question": "윤선도의시조오우가에서다섯가지친구는태양,물,돌,소나무,대나무이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "윤선도의 시조 오우가에서 다섯가지 친구는 태양, 물, 돌, 소나무, 대나무이다."
    },
    {
        "question": "융해가시작되는점을녹는점이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "융해가 시작되는 점을 녹는점이라고 한다."
    },
    {
        "question": "은하단이나은하군의집단을초은하단이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "은하단이나 은하군의 집단을 초은하단이라고 한다."
    },
    {
        "question": "을사늑약이체결되자마자자결한인물",
        "answer": "민영환",
        "old_question": "을사늑약이 체결되자마자 자결한 인물"
    },
    {
        "question": "음식물속의영양소가흡수가가능한크기로분해되는과정을소화라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "음식물 속의 영양소가 흡수가 가능한 크기로 분해되는 과정을 소화라고 한다."
    },
    {
        "question": "다음중의도적으로자녀를두지않는맞벌이부부를뜻하는것은?",
        "answer": "딩크족",
        "old_question": "다음 중 의도적으로 자녀를 두지 않는 맞벌이 부부를 뜻하는 것은?"
    },
    {
        "question": "의령의병~~",
        "answer": "곽재우",
        "old_question": "의령 의병~~"
    },
    {
        "question": "의자왕과삼천궁녀가만난곳은?",
        "answer": "낙화암",
        "old_question": "의자왕과 삼천궁녀가 만난 곳은?"
    },
    {
        "question": "의학의아버지는던컨이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "의학의 아버지는 던컨이다."
    },
    {
        "question": "의학적으로얼굴과머리를구분하는기준은무엇일까?",
        "answer": "눈썹",
        "old_question": "의학적으로 얼굴과 머리를 구분하는 기준은 무엇일까?"
    },
    {
        "question": "이가없으면OO으로산다.",
        "answer": "잇몸",
        "old_question": "이가 없으면 OO으로 산다."
    },
    {
        "question": "이성적으로설명하기어려운불가사의한존재나현상을이르는뜻의사자성어",
        "answer": "괴력난신",
        "old_question": "이성적으로 설명하기 어려운 불가사의한 존재나 현상을 이르는 뜻의 사자성어"
    },
    {
        "question": "이율곡이태어난장소는?",
        "answer": "오죽헌",
        "old_question": "이율곡이 태어난 장소는?"
    },
    {
        "question": "이전에한국외교부장관이었다가8번째UN사무총장자리까지간사람은?",
        "answer": "반기문",
        "old_question": "이전에 한국 외교부 장관이었다가 8번째 UN 사무총장 자리까지 간 사람은?"
    },
    {
        "question": "이탈리아나폴리의가곡osolemio는나의태양이라는뜻이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "이탈리아 나폴리의 가곡 'osolemio'는 나의 태양이라는 뜻이다."
    },
    {
        "question": "인구가가장많은대륙은?",
        "answer": "아시아",
        "old_question": "인구가 가장 많은 대륙은?"
    },
    {
        "question": "인더스문명이발생한곳은인더스강유역이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "인더스 문명이 발생한 곳은 인더스 강 유역이다."
    },
    {
        "question": "인도차이나반도에서유일하게지배받지않은나라는미얀마이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "인도 차이나반도에서 유일하게 지배받지 않은 나라는 미얀마이다."
    },
    {
        "question": "인도가4개로나뉜이유는종교",
        "answer": "O",
        "old_question": "인도가 4개로 나뉜 이유는 종교"
    },
    {
        "question": "인류최초의농업이시작된곳은?",
        "answer": "레반트",
        "old_question": "인류 최초의 농업이 시작된 곳은?"
    },
    {
        "question": "인질이인질범에게동조되어인질범을이해하는현상은?",
        "answer": "스톡홀름 증후군",
        "old_question": "인질이 인질범에게 동조되어 인질범을 이해하는 현상은?"
    },
    {
        "question": "인터넷서비스제공자가특정콘텐츠를데이터요금을받지않고제공하는것은?",
        "answer": "제로레이팅",
        "old_question": "인터넷 서비스 제공자가 특정 콘텐츠를 데이터 요금을 받지 않고 제공하는 것은?"
    },
    {
        "question": "일부새는뒤로도날수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "일부 새는 뒤로도 날 수 있다."
    },
    {
        "question": "일식은달이태양을가리는현상이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "일식은 달이 태양을 가리는 현상이다."
    },
    {
        "question": "일이뜻대로잘될때우쭐하여뽐내는기세가대단하다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "기고만장",
        "old_question": "일이 뜻대로 잘 될 때 우쭐하여 뽐내는 기세가 대단하다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "임금이혹하여나라가기울어질정도의미인이라는뜻의사자성어는?",
        "answer": "경국지색",
        "old_question": "임금이 혹하여 나라가 기울어질 정도의 미인이라는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "임도보고O도딴다.",
        "answer": "뽕",
        "old_question": "임도 보고 O도 딴다."
    },
    {
        "question": "임진왜란때일어난게아닌것은?",
        "answer": "안시성전투",
        "old_question": "임진왜란 때 일어난 게 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "입에O이나바르고거짓말을해라.",
        "answer": "침",
        "old_question": "입에 O이나 바르고 거짓말을 해라."
    },
    {
        "question": "잉카제국도시세계유네스코유산",
        "answer": "마추픽추",
        "old_question": "잉카 제국 도시 세계 유네스코 유산"
    },
    {
        "question": "자기몸을상해가면서까지꾸며내는계책",
        "answer": "고육지계",
        "old_question": "자기 몸을 상해 가면서까지 꾸며내는 계책"
    },
    {
        "question": "자기력은자석의두극사이에작용하는힘이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "자기력은 자석의 두 극 사이에 작용하는 힘이다."
    },
    {
        "question": "자기력이미치는영역을자기장이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "자기력이 미치는 영역을 자기장이라고 한다."
    },
    {
        "question": "자동차부품중클러치는동력을끓는~~",
        "answer": "O ]비슷한 문제가 두 개인 것 같아요. 스샷제보 부탁드려요ㅠ",
        "old_question": "자동차 부품 중 클러치는 동력을 끓는~~"
    },
    {
        "question": "자메이카의수도는?",
        "answer": "킹스턴",
        "old_question": "자메이카의 수도는?"
    },
    {
        "question": "자본과노동에대한국가의통제방식을일컫는말은?",
        "answer": "코포라티즘",
        "old_question": "자본과 노동에 대한 국가의 통제 방식을 일컫는 말은?"
    },
    {
        "question": "자석은둘로나뉘어도자석이된다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "자석은 둘로 나뉘어도 자석이 된다."
    },
    {
        "question": "자전방향이다른하나는?",
        "answer": "금성",
        "old_question": "자전 방향이 다른 하나는?"
    },
    {
        "question": "자주색양배추는지시약을만들기에적합하다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "자주색 양배추는 지시약을 만들기에 적합하다."
    },
    {
        "question": "작용반작용을발견한사람은나오이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "작용 반작용을 발견한 사람은 나오이다."
    },
    {
        "question": "잠망경은두개이상의거울을사용한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "잠망경은 두개 이상의 거울을 사용한다."
    },
    {
        "question": "장보고가해적을소탕하기위하여해군기지인청해진을설치한곳은어디인가?",
        "answer": "완도",
        "old_question": "장보고가 해적을 소탕하기 위하여 해군기지인 청해진을 설치한 곳은 어디인가?"
    },
    {
        "question": "장판파에서유비의장남을적진한가운데서데려온장수는?",
        "answer": "조운",
        "old_question": "장판파에서 유비의 장남을 적진 한가운데서 데려온 장수는?"
    },
    {
        "question": "재주는O이넘고돈은사람이번다.",
        "answer": "곰",
        "old_question": "재주는 O이 넘고 돈은 사람이 번다."
    },
    {
        "question": "저위도는20을기준으로~~",
        "answer": "O",
        "old_question": "저위도는 20을 기준으로~~"
    },
    {
        "question": "적도지방은열대기후이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "적도 지방은 열대기후이다."
    },
    {
        "question": "적을하나하나나누어무찌르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "각개격파",
        "old_question": "적을 하나하나 나누어 무찌르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "적조현상은물이부영양화현상을보일때플랑크톤이대량증식하면서일어나는현상이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "적조현상은 물이 부영양화 현상을 보일 때 플랑크톤이 대량 증식하면서 일어나는 현상이다."
    },
    {
        "question": "전기의흐름을전압이라한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "전기의 흐름을 전압이라 한다."
    },
    {
        "question": "전력량은어느기간동안사용한전기에너지의총량이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "전력량은 어느 기간 동안 사용한 전기에너지의 총량이다."
    },
    {
        "question": "전령과관련된신으로써상인이나도둑등과관련된그리스로마의신은?",
        "answer": "헤르메스",
        "old_question": "전령과 관련된 신으로써 상인이나 도둑 등과 관련된 그리스 로마의 신은?"
    },
    {
        "question": "전류가잘흐르지않는물질을절연체라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "전류가 잘 흐르지 않는 물질을 절연체라고 한다."
    },
    {
        "question": "전쟁과투쟁에관련된그리스로마신은?",
        "answer": "아레스",
        "old_question": "전쟁과 투쟁에 관련된 그리스 로마 신은?"
    },
    {
        "question": "전하는소모되거나새로발생하지않는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "전하는 소모되거나 새로 발생하지 않는다."
    },
    {
        "question": "전하를띤입자를결정이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "전하를 띤 입자를 결정이라고 한다."
    },
    {
        "question": "전화번호물어볼때전화하는곳",
        "answer": "114",
        "old_question": "전화번호 물어볼 때 전화하는 곳"
    },
    {
        "question": "정도를지나침은~같다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "과유불급",
        "old_question": "정도를 지나침은 ~같다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "정사각형은평행사변형이라고부를수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "정사각형은 평행사변형이라고 부를 수 있다."
    },
    {
        "question": "정삼각형은예각삼각형이라고부를수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "정삼각형은 예각삼각형이라고 부를 수 있다."
    },
    {
        "question": "정치나사회적인목적을위해정부및기업의인터넷웹사이트를해킹하는행위는?",
        "answer": "핵티비즘",
        "old_question": "정치나 사회적인 목적을 위해 정부 및 기업의 인터넷 웹사이트를 해킹하는 행위는?"
    },
    {
        "question": "제2의지구라고불리는행성은해왕성이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "제2의 지구라고 불리는 행성은 해왕성이다."
    },
    {
        "question": "제갈량과주유의계책으로조조를화공으로큰참패를안겨준전투는?",
        "answer": "적벽대전",
        "old_question": "제갈량과 주유의 계책으로 조조를 화공으로 큰 참패를 안겨준 전투는?"
    },
    {
        "question": "조선왕조472년간의역사를편찬한실록은?",
        "answer": "조선왕조실록",
        "old_question": "조선 왕조 472년간의 역사를 편찬한 실록은?"
    },
    {
        "question": "조선후기백성들이잘살고나라가튼튼해질방법을연구한학문을무엇이라고하는가?",
        "answer": "실학",
        "old_question": "조선 후기 백성들이 잘 살고 나라가 튼튼해질 방법을 연구한 학문을 무엇이라고 하는가?"
    },
    {
        "question": "조선시대가장유명한서예가는?",
        "answer": "한석봉",
        "old_question": "조선시대 가장 유명한 서예가는?"
    },
    {
        "question": "조선시대얼음을보관하던곳은?",
        "answer": "석빙고",
        "old_question": "조선시대 얼음을 보관하던 곳은?"
    },
    {
        "question": "조선시대일본으로보내진사신으로오늘날의외교사절에해당하는것은?",
        "answer": "조선통신사",
        "old_question": "조선시대 일본으로 보내진 사신으로 오늘날의 외교 사절에 해당하는 것은?"
    },
    {
        "question": "조선시대호패는16세이상모든남녀가소지했다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "조선시대 호패는 16세 이상 모든 남녀가 소지했다."
    },
    {
        "question": "조선시대의대표적인도자기는?",
        "answer": "백자",
        "old_question": "조선시대의 대표적인 도자기는?"
    },
    {
        "question": "조선왕조가하늘의뜻~한글로엮은서적은?",
        "answer": "용비어천가",
        "old_question": "조선왕조가 하늘의 뜻~ 한글로 엮은 서적은?"
    },
    {
        "question": "조선을대표하는의적은?",
        "answer": "임꺽정",
        "old_question": "조선을 대표하는 의적은?"
    },
    {
        "question": "조선의나라중천년의역사를기억한곳은?",
        "answer": "신라",
        "old_question": "조선의 나라중 천년의 역사를 기억한 곳은?"
    },
    {
        "question": "조선의마지막왕은?",
        "answer": "순종",
        "old_question": "조선의 마지막 왕은?"
    },
    {
        "question": "조선의유명한유학자는?",
        "answer": "이황",
        "old_question": "조선의 유명한 유학자는?"
    },
    {
        "question": "조선의초대왕은?",
        "answer": "이성계",
        "old_question": "조선의 초대 왕은?"
    },
    {
        "question": "조선후기시인",
        "answer": "김삿갓",
        "old_question": "조선후기 시인"
    },
    {
        "question": "조조에게한평생충성했지만빈찬합을받고~~",
        "answer": "순욱",
        "old_question": "조조에게 한 평생 충성했지만 빈 찬합을 받고 ~~"
    },
    {
        "question": "조흔색은조흔판에서광물의분말이보이는색이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "조흔색은 조흔판에서 광물의 분말이 보이는 색이다."
    },
    {
        "question": "종속변인은독립변인에영향을받는변인이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "종속변인은 독립변인에 영향을 받는 변인이다."
    },
    {
        "question": "주먹도끼를사용한시대",
        "answer": "구석기시대",
        "old_question": "주먹도끼를 사용한 시대"
    },
    {
        "question": "주몽의아들",
        "answer": "유리왕",
        "old_question": "주몽의 아들"
    },
    {
        "question": "주몽의아들온조가세운나라는?",
        "answer": "백제",
        "old_question": "주몽의 아들 온조가 세운 나라는?"
    },
    {
        "question": "주몽이세운나라는?",
        "answer": "고구려",
        "old_question": "주몽이 세운 나라는?"
    },
    {
        "question": "주사위는정육면체이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "주사위는 정육면체이다."
    },
    {
        "question": "죽어서극락에다시태어난다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "극락왕생",
        "old_question": "죽어서 극락에 다시 태어난다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "죽은뒤에은혜를갚는다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "결초보은",
        "old_question": "죽은 뒤에 은혜를 갚는다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "죽을고비를여러차례넘기고겨우살아남음을이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "구사일생",
        "old_question": "죽을 고비를 여러 차례 넘기고 겨우 살아남음을 이르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "중력이없는상태를무중력이라한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "중력이 없는 상태를 무중력이라 한다."
    },
    {
        "question": "중심도시의주변에서주거지역할을하는도시를무엇이라하는가?",
        "answer": "베드타운",
        "old_question": "중심도시의 주변에서 주거지 역할을 하는 도시를 무엇이라 하는가?"
    },
    {
        "question": "즉위후쌍성총관부를공격하고동북지역의영토를수복한고려의왕은?",
        "answer": "공민왕",
        "old_question": "즉위 후 쌍성총관부를 공격하고 동북 지역의 영토를 수복한 고려의 왕은?"
    },
    {
        "question": "지구내부를조사하는방법은?",
        "answer": "시추법",
        "old_question": "지구 내부를 조사하는 방법은?"
    },
    {
        "question": "지구내부를조사하는방법이아닌것은?",
        "answer": "탐사선",
        "old_question": "지구 내부를 조사하는 방법이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "지구가달주변을1년동안도는것을공전이라한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구가 달 주변을 1년동안 도는 것을 공전이라 한다."
    },
    {
        "question": "지구가태양주위를1년동안도는것을자전이라한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구가 태양 주위를 1년동안 도는 것을 자전이라 한다."
    },
    {
        "question": "지구는안쪽으로갈수록뜨거워진다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "지구는 안 쪽으로 갈수록 뜨거워진다."
    },
    {
        "question": "지구는태양계에속한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "지구는 태양계에 속한다."
    },
    {
        "question": "지구상에있는화산은모두활동하고있지않다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구상에 있는 화산은 모두 활동하고 있지 않다."
    },
    {
        "question": "지구에서달보다태양이가깝다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구에서 달보다 태양이 가깝다."
    },
    {
        "question": "지구온난화로인해수온이상승할수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구온난화로 인해 수온이 상승할 수 있다."
    },
    {
        "question": "지구온난화로인해수온이하강할수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구온난화로 인해 수온이 하강할 수 있다."
    },
    {
        "question": "지구의구조가아닌것은?",
        "answer": "암흑물질",
        "old_question": "지구의 구조가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "지구의자전속도는1시간에30도씩이동한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지구의 자전 속도는 1시간에 30도씩 이동한다."
    },
    {
        "question": "지난날의잘못이나허물을고쳐올바르고착하게됨을의미하는사자성어는?",
        "answer": "개과천선",
        "old_question": "지난날의 잘못이나 허물을 고쳐 올바르고 착하게 됨을 의미하는 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "지렁이는곤충이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "지렁이는 곤충이다."
    },
    {
        "question": "지문이존재하지않는동물",
        "answer": "이구아나",
        "old_question": "지문이 존재하지 않는 동물"
    },
    {
        "question": "지성이면OO이다.",
        "answer": "감천",
        "old_question": "지성이면 OO이다."
    },
    {
        "question": "지진은바다에도일어난다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "지진은 바다에도 일어난다."
    },
    {
        "question": "지진의강도를나타내는절대적개념의단서는찰스릭터가제시하였다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "지진의 강도를 나타내는 절대적 개념의 단서는 찰스릭터가 제시하였다."
    },
    {
        "question": "지표면으로부터높아질수록지표의복사에너지는감소한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "지표면으로부터 높아질수록 지표의 복사에너지는 감소한다."
    },
    {
        "question": "지혜와전쟁과문명의신은?",
        "answer": "아테네",
        "old_question": "지혜와 전쟁과 문명의 신은?"
    },
    {
        "question": "직각삼각형은하나의직각과두개의예각",
        "answer": "O",
        "old_question": "직각삼각형은 하나의 직각과 두개의 예각"
    },
    {
        "question": "직사각형은평행사변형이라고할수있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "직사각형은 평행사변형이라고 할 수 있다."
    },
    {
        "question": "진흙으로만드는이타일은보통검은색으로지붕타일로사용되었다.이타일은?",
        "answer": "기와",
        "old_question": "진흙으로 만드는 이 타일은 보통 검은색으로 지붕 타일로 사용되었다. 이 타일은?"
    },
    {
        "question": "집배원옛날단어",
        "answer": "벙거지꾼",
        "old_question": "집배원 옛날 단어"
    },
    {
        "question": "짚신벌레는단세포동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "짚신벌레는 단세포 동물이다."
    },
    {
        "question": "차드의수도는?",
        "answer": "온자메나",
        "old_question": "차드의 수도는?"
    },
    {
        "question": "착상이나생각따위가쉽게짐작할수없을정도로기발하고엉뚱한뜻의사자성어는?",
        "answer": "기상천외",
        "old_question": "착상이나 생각 따위가 쉽게 짐작할 수 없을 정도로 기발하고 엉뚱한 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "착한일을권장하고악한일엔징계하는뜻의사자성어는?",
        "answer": "권선징악",
        "old_question": "착한 일을 권장하고 악한 일엔 징계하는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "찬물도OOO가있다.",
        "answer": "위아래",
        "old_question": "찬물도 OOO가 있다."
    },
    {
        "question": "채찍브라질춤람바다",
        "answer": "O",
        "old_question": "채찍 브라질 춤 '람바다'"
    },
    {
        "question": "채찍이라는뜻을가진람바다라는단어는브라질단어이다",
        "answer": "O",
        "old_question": "채찍이라는 뜻을 가진 람바다라는 단어는 브라질단어이다"
    },
    {
        "question": "처음으로텔레비전을시작한나라는영국이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "처음으로 텔레비전을 시작한 나라는 영국이다."
    },
    {
        "question": "천동설은움직이지않는지구가우주의중심에있음을주장하는학설이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "천동설은 움직이지 않는 지구가 우주의 중심에 있음을 주장하는 학설이다."
    },
    {
        "question": "천둥소리와벼락을아울러이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "뇌성벽력",
        "old_question": "천둥소리와 벼락을 아울러 이르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "천자문과논어를가지고일본에건너가학문과유학을가르쳐많은제자를길러낸백제의사람은누구인가?",
        "answer": "왕인",
        "old_question": "천자문과 논어를 가지고 일본에 건너가 학문과 유학을 가르쳐 많은 제자를 길러 낸 백제의 사람은 누구인가?"
    },
    {
        "question": "철과동과같이금속을끌어당기는성질을탄성이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "철과 동과같이 금속을 끌어당기는 성질을 탄성이라고 한다."
    },
    {
        "question": "철새는이동중에잠을잔다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "철새는 이동 중에 잠을 잔다."
    },
    {
        "question": "첨성대를지은나라",
        "answer": "신라",
        "old_question": "첨성대를 지은 나라"
    },
    {
        "question": "청동기시대때사용한~",
        "answer": "반달돌칼",
        "old_question": "청동기 시대 때 사용한~"
    },
    {
        "question": "청동기시대에커다란돌을쌓아만든족장의무덤을무엇이라고하는가?",
        "answer": "고인돌",
        "old_question": "청동기 시대에 커다란 돌을 쌓아 만든 족장의 무덤을 무엇이라고 하는가?"
    },
    {
        "question": "체코의수도는?",
        "answer": "프라하",
        "old_question": "체코의 수도는?"
    },
    {
        "question": "초한지의배경이었던초나라와한나라의전쟁에서초나라의최고지휘자는?",
        "answer": "항우",
        "old_question": "초한지의 배경이었던 초나라와 한나라의 전쟁에서 초나라의 최고 지휘자는?"
    },
    {
        "question": "촉나라의오호대장군에속하지않는인물은?",
        "answer": "하후돈",
        "old_question": "촉나라의 오호대장군에 속하지 않는 인물은?"
    },
    {
        "question": "최초로아메리카탐방에성공한인물은?",
        "answer": "콜럼버스",
        "old_question": "최초로 아메리카 탐방에 성공한 인물은?"
    },
    {
        "question": "최초로철기를만든나라는?",
        "answer": "히타이트",
        "old_question": "최초로 철기를 만든 나라는?"
    },
    {
        "question": "최초로탄핵당한대통령의이름은?",
        "answer": "이승만",
        "old_question": "최초로 탄핵당한 대통령의 이름은?"
    },
    {
        "question": "최초의한글로된문헌~",
        "answer": "용비어천",
        "old_question": "최초의 한글로 된 문헌~"
    },
    {
        "question": "축구경기에서사용하는공은흰색과검은색으로만들어야한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "축구경기에서 사용하는 공은 흰색과 검은색으로 만들어야 한다."
    },
    {
        "question": "출세하여고향으로돌아옴.",
        "answer": "금의환향",
        "old_question": "출세하여 고향으로 돌아옴."
    },
    {
        "question": "카시아르~주사위는던져졌다~~루비콘강어디있나?",
        "answer": "이탈리아",
        "old_question": "카시아르~ '주사위는 던져졌다~~' 루비콘강 어디있나?"
    },
    {
        "question": "카시오페이아좌의5개의별을선으로모으면W자형이된다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "카시오페이아좌의 5개의 별을 선으로 모으면 W자형이 된다."
    },
    {
        "question": "캥거루는뒤로뛸수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "캥거루는 뒤로 뛸 수 있다."
    },
    {
        "question": "콩을이용해만들며~~항암효과가뛰어난~~은?",
        "answer": "된장",
        "old_question": "콩을 이용해 만들며~~ 항암효과가 뛰어난~~은?"
    },
    {
        "question": "크게될사람은늦게이루어짐을이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "대기만성",
        "old_question": "크게 될 사람은 늦게 이루어짐을 이르는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "큰소리를내어비통하게울부짖음이라는뜻을지닌사자성어는?",
        "answer": "대성통곡",
        "old_question": "큰 소리를 내어 비통하게 울부짖음이라는 뜻을 지닌 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "큰차이없이거의같다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "대동소이",
        "old_question": "큰 차이 없이 거의 같다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "큰키에대춧빛피부에기다란수염을지녔으며청룡언월도를쓰는장수는?",
        "answer": "관우",
        "old_question": "큰 키에 대춧빛 피부에 기다란 수염을 지녔으며 청룡언월도를 쓰는 장수는?"
    },
    {
        "question": "키싱구라미입맞춤",
        "answer": "X",
        "old_question": "키싱구라미 입맞춤"
    },
    {
        "question": "타원이라한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "타원이라 한다."
    },
    {
        "question": "태양과가까워질수록자전속도는빨라진다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "태양과 가까워질수록 자전속도는 빨라진다."
    },
    {
        "question": "태양에가까워질수록자전주기는짧아진다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "태양에 가까워질수록 자전주기는 짧아진다."
    },
    {
        "question": "태양의신",
        "answer": "아폴론",
        "old_question": "태양의 신"
    },
    {
        "question": "태양이남쪽하늘에있을때고도는?",
        "answer": "남중고도",
        "old_question": "태양이 남쪽 하늘에 있을 때 고도는?"
    },
    {
        "question": "탱고의고장은아르헨티나이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "탱고의 고장은 아르헨티나이다."
    },
    {
        "question": "토끼는주인이부르는이름을알아듣는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "토끼는 주인이 부르는 이름을 알아듣는다."
    },
    {
        "question": "토성은1nnn년에프로메테우스에의해발견되었다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "토성은 1nnn년에 프로메테우스에 의해 발견되었다."
    },
    {
        "question": "토성의평균밀도는0.71g\/cm3으로행성중가장크고물보다도크다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "토성의 평균밀도는 0.71g\/cm3으로 행성 중 가장 크고 물보다도 크다."
    },
    {
        "question": "토양이오염되는것을토양오염이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "토양이 오염되는 것을 토양 오염이라고 한다."
    },
    {
        "question": "파란전등밑에서빨간종이를보면보라색으로보인다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "파란 전등 밑에서 빨간 종이를 보면 보라색으로 보인다."
    },
    {
        "question": "파란전등,빨간전등아래보라색이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "파란전등, 빨간전등 아래 보라색이다."
    },
    {
        "question": "파피루스의순우리말은종이방동사니이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "파피루스의 순우리말은 '종이방동사니'이다."
    },
    {
        "question": "판다는대나무외에도쥐등의작은동물도먹는다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "판다는 대나무 외에도 쥐 등의 작은 동물도 먹는다."
    },
    {
        "question": "판에한번내어놓은패는물리기위하여다시집어들이지못한다는뜻의사자성어는?",
        "answer": "낙장불입",
        "old_question": "판에 한 번 내어놓은 패는 물리기 위하여 다시 집어 들이지 못한다는 뜻의 사자성어는?"
    },
    {
        "question": "팔만대장경은OOO에보관되어있다.OOO는?",
        "answer": "해인사",
        "old_question": "팔만대장경은 OOO에 보관되어 있다. OOO는?"
    },
    {
        "question": "펭귄은단맛쓴맛신맛짠맛감칠맛모두느낄수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "펭귄은 단맛 쓴맛 신맛 짠맛 감칠맛 모두 느낄 수 있다."
    },
    {
        "question": "평면위의두정점에서의거리의합이일정한점들의자취를타원이라한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "평면 위의 두 정점에서의 거리의 합이 일정한 점들의 자취를 타원이라 한다."
    },
    {
        "question": "표준88건반피아노의오른쪽끝음은?",
        "answer": "도",
        "old_question": "표준 88건반 피아노의 오른쪽 끝 음은?"
    },
    {
        "question": "표준88건반피아노의왼쪽끝음은?",
        "answer": "라",
        "old_question": "표준 88건반 피아노의 왼쪽 끝 음은?"
    },
    {
        "question": "풍력은물의운동에너지를전기에너지로전환시켜서사용하는것이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "풍력은 물의 운동에너지를 전기 에너지로 전환시켜서 사용하는 것이다."
    },
    {
        "question": "풍흉의신",
        "answer": "데메테르",
        "old_question": "풍흉의 신"
    },
    {
        "question": "프랑스의도시베종라로멘에는이시인의시비가있다.이시인은?",
        "answer": "박두진",
        "old_question": "프랑스의 도시 '베종 라 로멘'에는 이 시인의 시비가 있다. 이 시인은?"
    },
    {
        "question": "피라미드로유명한지역은?",
        "answer": "이집트",
        "old_question": "피라미드로 유명한 지역은?"
    },
    {
        "question": "하늘을가로지른띠모양의별들의집단을블랙홀이라고한다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "하늘을 가로지른 띠 모양의 별들의 집단을 블랙홀이라고 한다."
    },
    {
        "question": "하이브리드자동차",
        "answer": "X",
        "old_question": "하이브리드 자동차"
    },
    {
        "question": "한번실패하였으나힘을회복하여다시쳐들어옴을이르는말은?",
        "answer": "권토중래",
        "old_question": "한 번 실패하였으나 힘을 회복하여 다시 쳐들어옴을 이르는 말은?"
    },
    {
        "question": "한국은십이간지를따라해마다대표동물이있는데2020년의대표동물은?",
        "answer": "쥐",
        "old_question": "한국은 십이간지를 따라 해마다 대표 동물이 있는데 2020년의 대표 동물은?"
    },
    {
        "question": "한국의국화는무엇인가?",
        "answer": "무궁화",
        "old_question": "한국의 국화는 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "한국의대통령이머무르는곳은?",
        "answer": "청와대",
        "old_question": "한국의 대통령이 머무르는 곳은?"
    },
    {
        "question": "한국의수도는?",
        "answer": "서울",
        "old_question": "한국의 수도는?"
    },
    {
        "question": "한국의전통음식으로절인배추에갖은양념을이용하여만든음식은?",
        "answer": "김치",
        "old_question": "한국의 전통 음식으로 절인 배추에 갖은 양념을 이용하여 만든 음식은?"
    },
    {
        "question": "한국의전통주가아닌것은?",
        "answer": "사케",
        "old_question": "한국의 전통주가 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "한반도에존재한국가중천년의역사를가진국가는?",
        "answer": "신라",
        "old_question": "한반도에 존재한 국가 중 천년의 역사를 가진 국가는?"
    },
    {
        "question": "한석봉의어머니는신사임당이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "한석봉의 어머니는 신사임당이다."
    },
    {
        "question": "합성은입자들이기체나액체속으로퍼져나가는현상이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "합성은 입자들이 기체나 액체 속으로 퍼져 나가는 현상이다."
    },
    {
        "question": "항원은~~면역반응을유도한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "항원은 ~~ 면역반응을 유도한다."
    },
    {
        "question": "해류발전은조석간만의차를이용한것이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "해류발전은 조석간만의 차를 이용한 것이다."
    },
    {
        "question": "해류의대순환은표층대순환과심층대순환으로나뉜다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "해류의 대순환은 표층 대순환과 심층 대순환으로 나뉜다."
    },
    {
        "question": "해수가빠져나가는현상을썰물이라고한다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "해수가 빠져 나가는 현상을 썰물이라고 한다."
    },
    {
        "question": "해수의대순환에는표층대순환과심층대순환이있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "해수의 대순환에는 표층대순환과 심층대순환이 있다."
    },
    {
        "question": "해왕성은붉은색으로보인다",
        "answer": "X",
        "old_question": "해왕성은 붉은색으로 보인다"
    },
    {
        "question": "해조류는잎과줄기,뿌리로이루어져있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "해조류는 잎과 줄기, 뿌리로 이루어져 있다."
    },
    {
        "question": "해파리는강장동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "해파리는 강장동물이다."
    },
    {
        "question": "핵분열에너지는발생할수없다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "핵분열 에너지는 발생할 수 없다."
    },
    {
        "question": "행주대첩을이끈사람은?",
        "answer": "권율",
        "old_question": "행주대첩을 이끈 사람은?"
    },
    {
        "question": "허준의서양동양의학백과사전은?",
        "answer": "동의보감",
        "old_question": "허준의 서양 동양 의학 백과사전은?"
    },
    {
        "question": "헤일로효과를방지하기위해서배제해야할것이아닌것은?",
        "answer": "강박관념",
        "old_question": "헤일로 효과를 방지하기 위해서 배제해야 할 것이 아닌 것은?"
    },
    {
        "question": "현금영수증은처음발행당시에는5천원이상이면발행해주었다.현재는?",
        "answer": "1원 이상",
        "old_question": "현금영수증은 처음 발행 당시에는 5천원 이상이면 발행해주었다. 현재는?"
    },
    {
        "question": "현무암은화산암이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "현무암은 화산암이다."
    },
    {
        "question": "현미경으로보이는상은실제와좌우가반대다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "현미경으로 보이는 상은 실제와 좌우가 반대다."
    },
    {
        "question": "현미경은매우작은물체를작게축소하여볼수있다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "현미경은 매우 작은 물체를 작게 축소하여 볼 수 있다."
    },
    {
        "question": "현재사용하는한국동전화폐는10원,50원,100원,500원으로총4종류가있다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "현재 사용하는 한국 동전 화폐는 10원, 50원, 100원, 500원으로 총 4종류가 있다."
    },
    {
        "question": "현재첨성대가있는곳",
        "answer": "경주",
        "old_question": "현재 첨성대가 있는 곳"
    },
    {
        "question": "형이죽으면동생이형수를취하는풍습은?",
        "answer": "형사취수",
        "old_question": "형이 죽으면 동생이 형수를 취하는 풍습은?"
    },
    {
        "question": "형주의복룡이라불렸으며촉나라의승상자리까지간책사는?",
        "answer": "제갈량",
        "old_question": "형주의 복룡이라 불렸으며 촉나라의 승상 자리까지 간 책사는?"
    },
    {
        "question": "호랑이는육식동물이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "호랑이는 육식동물이다."
    },
    {
        "question": "호모사피엔스인류가살던시대는?",
        "answer": "구석기시대",
        "old_question": "호모사피엔스 인류가 살던 시대는?"
    },
    {
        "question": "호주의수도는?",
        "answer": "캔버라",
        "old_question": "호주의 수도는?"
    },
    {
        "question": "홍건적의난~~에서이성계를도와왜구를소탕한인물은?",
        "answer": "박위",
        "old_question": "홍건적의 난 ~~에서 이성계를 도와 왜구를 소탕한 인물은?"
    },
    {
        "question": "홍동백서란흰과일을동쪽~~",
        "answer": "X",
        "old_question": "홍동백서란 흰 과일을 동쪽 ~~"
    },
    {
        "question": "홍커우공원에서윤봉길이던진폭탄은",
        "answer": "물통",
        "old_question": "홍커우 공원에서 윤봉길이 던진 폭탄은"
    },
    {
        "question": "화강암은조립질이다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "화강암은 조립질이다."
    },
    {
        "question": "화로에담긴불씨를수호하는그리스로마의신은?",
        "answer": "헤스티아",
        "old_question": "화로에 담긴 불씨를 수호하는 그리스 로마의 신은?"
    },
    {
        "question": "화산암중마그마가천천히식어형성된암석은?",
        "answer": "심성암",
        "old_question": "화산암 중 마그마가 천천히 식어 형성된 암석은?"
    },
    {
        "question": "화산활동으로만들어지는~~다이아몬드이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "화산활동으로 만들어지는~~ 다이아몬드이다."
    },
    {
        "question": "화합물은녹는점이일정하지않다.",
        "answer": "O",
        "old_question": "화합물은 녹는점이 일정하지 않다."
    },
    {
        "question": "훈민정음으로쓴최초의글로왕실조상의역사를노래한것은무엇인가?",
        "answer": "용비어천가",
        "old_question": "훈민정음으로 쓴 최초의 글로 왕실 조상의 역사를 노래한 것은 무엇인가?"
    },
    {
        "question": "흥부는놀부의형이다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "흥부는 놀부의 형이다."
    },
    {
        "question": "흥부는다리를다친까치를도와주었다.",
        "answer": "X",
        "old_question": "흥부는 다리를 다친 까치를 도와주었다."
    },
    {
        "question": "흰수염코끼리가더크다",
        "answer": "X",
        "old_question": "흰 수염 코끼리가 더 크다"
    },
    {
        "question": "좋은일위에또좋은일이더하여짐을비유적으로이르는뜻의사자성어는?",
        "answer": "금상첨화",
        "old_question": "좋은 일 위에 또 좋은 일이 더하여짐을 비유적으로 이르는 뜻의 사자성어는?"
    }
]